{
  "indicateurs": [
    {
      "action_ids": [
        "cae_1.1.1"
      ],
      "description": "<p>\u00c9missions de gaz \u00e0 effet de serre globales annuelles du territoire exprim\u00e9es en kilo tonnes \u00e9quivalent CO2.</p>\n<p>L'indicateur, issu d'un diagnostic d'\u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre mesure la quantit\u00e9 totale d'\u00e9missions annuelle des diff\u00e9rents secteurs d'activit\u00e9s et des habitants du territoire, selon les exigences r\u00e9glementaires des PCAET (d\u00e9cret n\u00b02016-849 du 28 juin 2016 et arr\u00eat\u00e9 du 4 ao\u00fbt 2016 relatifs au plan climat-air-\u00e9nergie territorial).</p>\n<p>A savoir : les  \u00e9missions  directes  produites par l'ensemble des secteurs r\u00e9sidentiel, tertiaire, transport routier, autres transports, agriculture, d\u00e9chets, industrie hors branche \u00e9nergie, branche \u00e9nergie (hors production d'\u00e9lectricit\u00e9, de chaleur et de froid pour les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre, dont les \u00e9missions correspondantes sont comptabilis\u00e9es au stade de la consommation).</p>\n<p>Il ne s'agit pas du bilan GES &quot;Patrimoine et comp\u00e9tences&quot;.</p>\n<p><strong>Modalit\u00e9s de calcul:</strong></p>\n<p>Pour d\u00e9finir les \u00e9missions de GES, se r\u00e9f\u00e9rer \u00e0 l\u2019outil Bilan GES Territoire de l\u2019Ademe</p>\n<p>https://www.bilans-ges.ademe.fr/fr/accueil/contenu/index/page/Bilan%2BGES%2BTerritoires/siGras/0</p>\n<p><strong>Objectif op\u00e9rationnel national fix\u00e9 par les documents de r\u00e9f\u00e9rence:</strong></p>\n<p>Strat\u00e9gie Nationale Bas Carbone (SNBC) :</p>\n<ul>\n<li>\n<p>Valeur cible \u00e0 1,1 teqCO2/hab d\u2019ici 2050</p>\n</li>\n<li>\n<p>40 % \u00e9missions GES globales en 2030 (loi de transition \u00e9nerg\u00e9tique)/ -75 % en 2050 (par rapport \u00e0 1990 - loi POPE)</p>\n</li>\n<li>\n<p>35 % \u00e9missions GES du secteur industriel en 2030 / 80 % en 2050 (par rapport \u00e0 1990)</p>\n</li>\n<li>\n<p>50 % \u00e9missions GES du secteur agricole en 2050 (par rapport \u00e0 2015)</p>\n</li>\n<li>\n<p>0 GES li\u00e9es \u00e0 la production d\u2019\u00e9nergie en 2050</p>\n</li>\n<li>\n<p>0 GES li\u00e9es au secteur du b\u00e2timent en 2050 (100 % de b\u00e2timents neutres)&quot;</p>\n</li>\n</ul>\n",
      "id": "cae_1.a",
      "identifiant": "1.a",
      "nom": "\u00c9missions de gaz \u00e0 effet de serre",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "agregation",
        "cae",
        "clef",
        "crte",
        "pcaet"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "energie_et_climat"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Quantit\u00e9 de gaz \u00e0 effet de serre \u00e9mis par les activit\u00e9s et les habitants",
      "type": null,
      "unite": "kteq CO2",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "<p>Prend en compte la capture et stockage du carbone</p>\n",
      "id": "cae_1.aa",
      "identifiant": "1.aa",
      "nom": "Emissions de gaz \u00e0 effet de serre totales nettes",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Emissions  de gaz \u00e0 effet de serre totales nettes",
      "type": null,
      "unite": "kteq CO2",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_1.1.1"
      ],
      "description": "<p>Indicateur &quot;Emissions de gaz \u00e0 effet de serre territoriale&quot; divis\u00e9 par la population totale du territoire pour l'ann\u00e9e concern\u00e9e (source: INSEE).</p>\n",
      "id": "cae_1.b",
      "identifiant": "1.b",
      "nom": "Emissions de gaz \u00e0 effet de serre par habitant",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae",
        "crte"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "energie_et_climat"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Emissions de gaz \u00e0 effet de serre du territoire par habitant",
      "type": null,
      "unite": "teq CO2/hab",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_1.2.4"
      ],
      "description": "",
      "id": "cae_1.c",
      "identifiant": "1.c",
      "nom": "Emissions de gaz \u00e0 effet de serre - r\u00e9sidentiel",
      "parent": "cae_1.a",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "agregation",
        "cae",
        "pcaet"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "urbanisme_et_amenagement"
      ],
      "titre_court": "R\u00e9sidentiel",
      "titre_long": "Emissions de gaz \u00e0 effet de serre du secteur r\u00e9sidentiel",
      "type": null,
      "unite": "kteq CO2",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "cae_1.ca",
      "identifiant": "1.ca",
      "nom": "Emissions de gaz \u00e0 effet de serre - r\u00e9sidentiel - Chauffage / Maisons individuelles",
      "parent": "cae_1.c",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "urbanisme_et_amenagement"
      ],
      "titre_court": "Chauffage / Maisons individuelles",
      "titre_long": "Emissions de gaz \u00e0 effet de serre secteur R\u00e9sidentiel - Chauffage / Maisons individuelles",
      "type": null,
      "unite": "kteq CO2",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "cae_1.cb",
      "identifiant": "1.cb",
      "nom": "Emissions de gaz \u00e0 effet de serre - r\u00e9sidentiel - Chauffage / Logement collectif",
      "parent": "cae_1.c",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "urbanisme_et_amenagement"
      ],
      "titre_court": "Chauffage / Logement collectif",
      "titre_long": "Emissions de gaz \u00e0 effet de serre secteur R\u00e9sidentiel - Chauffage / Logement collectif",
      "type": null,
      "unite": "kteq CO2",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "cae_1.cc",
      "identifiant": "1.cc",
      "nom": "Emissions de gaz \u00e0 effet de serre - r\u00e9sidentiel - Autres usages",
      "parent": "cae_1.c",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "urbanisme_et_amenagement"
      ],
      "titre_court": "Autres usages",
      "titre_long": "Emissions de gaz \u00e0 effet de serre secteur R\u00e9sidentiel - Autres usages",
      "type": null,
      "unite": "kteq CO2",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "cae_1.csc",
      "identifiant": "1.csc",
      "nom": "Capture et stockage technologique du carbone",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Capture et stockage technologique du carbone",
      "type": null,
      "unite": "kteq CO2",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_6.3.1"
      ],
      "description": "",
      "id": "cae_1.d",
      "identifiant": "1.d",
      "nom": "Emissions de gaz \u00e0 effet de serre - tertiaire",
      "parent": "cae_1.a",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "agregation",
        "cae",
        "pcaet"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "activites_economiques"
      ],
      "titre_court": "Tertiaire",
      "titre_long": "Emissions de gaz \u00e0 effet de serre du secteur tertiaire",
      "type": null,
      "unite": "kteq CO2",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "cae_1.da",
      "identifiant": "1.da",
      "nom": "Emissions de gaz \u00e0 effet de serre - tertiaire - Chauffage",
      "parent": "cae_1.d",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "activites_economiques"
      ],
      "titre_court": "Chauffage",
      "titre_long": "Emissions de gaz \u00e0 effet de serre secteur Tertiaire - Chauffage",
      "type": null,
      "unite": "kteq CO2",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "cae_1.db",
      "identifiant": "1.db",
      "nom": "Emissions de gaz \u00e0 effet de serre - tertiaire - Autres usages",
      "parent": "cae_1.d",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "activites_economiques"
      ],
      "titre_court": "Autres usages",
      "titre_long": "Emissions de gaz \u00e0 effet de serre secteur Tertiaire - Autres usages",
      "type": null,
      "unite": "kteq CO2",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_1.2.2"
      ],
      "description": "",
      "id": "cae_1.e",
      "identifiant": "1.e",
      "nom": "Emissions de gaz \u00e0 effet de serre - transport routier",
      "parent": "cae_1.k",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "agregation",
        "cae",
        "pcaet"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "mobilite_et_transport"
      ],
      "titre_court": "Transport routier",
      "titre_long": "Emissions de gaz \u00e0 effet de serre du secteur du transport routier",
      "type": null,
      "unite": "kteq CO2",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "cae_1.ea",
      "identifiant": "1.ea",
      "nom": "Emissions de gaz \u00e0 effet de serre - Transport routier - mobilit\u00e9 locale",
      "parent": "cae_1.e",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "mobilite_et_transport"
      ],
      "titre_court": "Mobilit\u00e9 locale",
      "titre_long": "Emissions de gaz \u00e0 effet de serre secteur Transport routier - mobilit\u00e9 locale",
      "type": null,
      "unite": "kteq CO2",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "cae_1.eb",
      "identifiant": "1.eb",
      "nom": "Emissions de gaz \u00e0 effet de serre - Transport routier - autre",
      "parent": "cae_1.e",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "mobilite_et_transport"
      ],
      "titre_court": "Autre",
      "titre_long": "Emissions de gaz \u00e0 effet de serre secteur Transport routier - autre",
      "type": null,
      "unite": "kteq CO2",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_1.2.2"
      ],
      "description": "",
      "id": "cae_1.f",
      "identifiant": "1.f",
      "nom": "Emissions de gaz \u00e0 effet de serre - \"autres transports\"",
      "parent": "cae_1.k",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae",
        "pcaet"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "mobilite_et_transport"
      ],
      "titre_court": "Autres transports",
      "titre_long": "Emissions de gaz \u00e0 effet de serre du secteur des autres transports (hors routier)",
      "type": null,
      "unite": "kteq CO2",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_6.4.1"
      ],
      "description": "",
      "id": "cae_1.g",
      "identifiant": "1.g",
      "nom": "Emissions de gaz \u00e0 effet de serre - agriculture",
      "parent": "cae_1.a",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "agregation",
        "cae",
        "pcaet"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "agri_alim"
      ],
      "titre_court": "Agriculture",
      "titre_long": "Emissions de gaz \u00e0 effet de serre du secteur de l'agriculture",
      "type": null,
      "unite": "kteq CO2",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "cae_1.ga",
      "identifiant": "1.ga",
      "nom": "Emissions de gaz \u00e0 effet de serre - agriculture - Energie",
      "parent": "cae_1.g",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "agri_alim"
      ],
      "titre_court": "Energie",
      "titre_long": "Emissions de gaz \u00e0 effet de serre secteur Agriculture - Energie",
      "type": null,
      "unite": "kteq CO2",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "cae_1.gb",
      "identifiant": "1.gb",
      "nom": "Emissions de gaz \u00e0 effet de serre - agriculture - Elevage",
      "parent": "cae_1.g",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "agri_alim"
      ],
      "titre_court": "Elevage",
      "titre_long": "Emissions de gaz \u00e0 effet de serre secteur Agriculture - Elevage",
      "type": null,
      "unite": "kteq CO2",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "cae_1.gc",
      "identifiant": "1.gc",
      "nom": "Emissions de gaz \u00e0 effet de serre - agriculture - Pratiques culturales",
      "parent": "cae_1.g",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "agri_alim"
      ],
      "titre_court": "Pratiques culturales",
      "titre_long": "Emissions de gaz \u00e0 effet de serre secteur Agriculture - Pratiques culturales",
      "type": null,
      "unite": "kteq CO2",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_1.2.3"
      ],
      "description": "",
      "id": "cae_1.h",
      "identifiant": "1.h",
      "nom": "Emissions de gaz \u00e0 effet de serre - d\u00e9chets",
      "parent": "cae_1.a",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae",
        "pcaet"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "eci_dechets"
      ],
      "titre_court": "D\u00e9chets",
      "titre_long": "Emissions de gaz \u00e0 effet de serre du secteur des d\u00e9chets",
      "type": null,
      "unite": "kteq CO2",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_6.3.1"
      ],
      "description": "",
      "id": "cae_1.i",
      "identifiant": "1.i",
      "nom": "Emissions de gaz \u00e0 effet de serre - industrie hors branche \u00e9nergie",
      "parent": "cae_1.a",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "agregation",
        "cae",
        "pcaet"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "activites_economiques"
      ],
      "titre_court": "Industrie",
      "titre_long": "Emissions de gaz \u00e0 effet de serre du secteur de l'industrie hors branche \u00e9nergie",
      "type": null,
      "unite": "kteq CO2",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "cae_1.ia",
      "identifiant": "1.ia",
      "nom": "Emissions de gaz \u00e0 effet de serre - industrie - M\u00e9taux primaires",
      "parent": "cae_1.i",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "activites_economiques"
      ],
      "titre_court": "M\u00e9taux primaires",
      "titre_long": "Emissions de gaz \u00e0 effet de serre secteur Industrie - M\u00e9taux primaires",
      "type": null,
      "unite": "kteq CO2",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "cae_1.ib",
      "identifiant": "1.ib",
      "nom": "Emissions de gaz \u00e0 effet de serre - industrie - Chimie",
      "parent": "cae_1.i",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "activites_economiques"
      ],
      "titre_court": "Chimie",
      "titre_long": "Emissions de gaz \u00e0 effet de serre secteur Industrie - Chimie",
      "type": null,
      "unite": "kteq CO2",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "cae_1.ic",
      "identifiant": "1.ic",
      "nom": "Emissions de gaz \u00e0 effet de serre - industrie - Non-m\u00e9talliques",
      "parent": "cae_1.i",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "activites_economiques"
      ],
      "titre_court": "Non-m\u00e9talliques",
      "titre_long": "Emissions de gaz \u00e0 effet de serre secteur Industrie - Non-m\u00e9talliques",
      "type": null,
      "unite": "kteq CO2",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "cae_1.id",
      "identifiant": "1.id",
      "nom": "Emissions de gaz \u00e0 effet de serre - industrie - Agro-industries",
      "parent": "cae_1.i",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "activites_economiques"
      ],
      "titre_court": "Agro-industries",
      "titre_long": "Emissions de gaz \u00e0 effet de serre secteur Industrie - Agro-industries",
      "type": null,
      "unite": "kteq CO2",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "cae_1.ie",
      "identifiant": "1.ie",
      "nom": "Emissions de gaz \u00e0 effet de serre - industrie - Equipements",
      "parent": "cae_1.i",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "activites_economiques"
      ],
      "titre_court": "Equipements",
      "titre_long": "Emissions de gaz \u00e0 effet de serre secteur Industrie - Equipements",
      "type": null,
      "unite": "kteq CO2",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "cae_1.if",
      "identifiant": "1.if",
      "nom": "Emissions de gaz \u00e0 effet de serre - industrie - Papier-carton",
      "parent": "cae_1.i",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "activites_economiques"
      ],
      "titre_court": "Papier-carton",
      "titre_long": "Emissions de gaz \u00e0 effet de serre secteur Industrie - Papier-carton",
      "type": null,
      "unite": "kteq CO2",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "cae_1.ig",
      "identifiant": "1.ig",
      "nom": "Emissions de gaz \u00e0 effet de serre - industrie - Autres industries",
      "parent": "cae_1.i",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "activites_economiques"
      ],
      "titre_court": "Autres industries",
      "titre_long": "Emissions de gaz \u00e0 effet de serre secteur Industrie - Autres industries",
      "type": null,
      "unite": "kteq CO2",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_6.3.1"
      ],
      "description": "",
      "id": "cae_1.j",
      "identifiant": "1.j",
      "nom": "Emissions de gaz \u00e0 effet de serre de l'industrie branche \u00e9nergie",
      "parent": "cae_1.a",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae",
        "pcaet"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "activites_economiques"
      ],
      "titre_court": "Branche \u00e9nergie",
      "titre_long": "Emissions de gaz \u00e0 effet de serre du secteur de l'industrie branche \u00e9nergie",
      "type": null,
      "unite": "kteq CO2",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "<p>Somme des transports routiers (cae_1.e) et autres transports (cae_1.f)</p>\n",
      "id": "cae_1.k",
      "identifiant": "1.k",
      "nom": "Emissions de gaz \u00e0 effet de serre - Transports",
      "parent": "cae_1.a",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "agregation",
        "cae"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "mobilite_et_transport"
      ],
      "titre_court": "Transports",
      "titre_long": "Emissions de gaz \u00e0 effet de serre secteur Transports",
      "type": null,
      "unite": "kteq CO2",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "<p>Indicateur sp\u00e9cifique \u00e0 la r\u00e9gion Occitanie qui ne d\u00e9taille pas les 2 secteurs avec et hors branche \u00e9nergie.</p>\n",
      "id": "cae_1.l",
      "identifiant": "1.l",
      "nom": "Emissions de gaz \u00e0 effet de serre - Total industrie",
      "parent": "cae_1.a",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "activites_economiques"
      ],
      "titre_court": "Industrie",
      "titre_long": "Emissions de gaz \u00e0 effet de serre secteur industrie (branche \u00e9nergie et hors branche \u00e9nergie)",
      "type": null,
      "unite": "kteq CO2",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_1.3.1"
      ],
      "description": "<p>Il s'agit de la mesure de la consommation ou de la r\u00e9introduction d'espaces naturels et agricoles au fil des ans gr\u00e2ce au suivi des surfaces r\u00e9serv\u00e9es \u00e0 ces usages dans les PLU, mesur\u00e9 en pourcentage de la surface totale de la collectivit\u00e9 (ha cumul\u00e9 des zones N et A/ha total). Ces surfaces sont non imperm\u00e9abilis\u00e9es, capteuses de CO2, productrices de ressources alimentaires, \u00e9nerg\u00e9tiques et de biodiversit\u00e9.</p>\n",
      "id": "cae_10",
      "identifiant": 10,
      "nom": "Surfaces agricoles et naturelles",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "urbanisme_et_amenagement"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Part des surfaces agricoles et naturelles (%)",
      "type": null,
      "unite": "%",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_1.3.1"
      ],
      "description": "<p>Consommation annuelle d\u2019espaces naturels, agricoles ou forestiers par des op\u00e9rations d\u2019am\u00e9nagement pouvant entra\u00eener une imperm\u00e9abilisation partielle ou totale, afin de les affecter notamment \u00e0 des fonctions urbaines ou de transport (habitat, activit\u00e9s, commerces, infrastructures, \u00e9quipements publics\u2026)</p>\n<p><strong>Objectif op\u00e9rationnel national fix\u00e9 par les documents de r\u00e9f\u00e9rence:</strong></p>\n<ul>\n<li>\n<p>Plan national biodiversit\u00e9 : z\u00e9ro artificialisation nette</p>\n</li>\n<li>\n<p>Loi de finances pour 2021 : diviser par deux le rythme d\u2019artificialisation des sols d\u2019ici 2030</p>\n</li>\n</ul>\n",
      "id": "cae_11",
      "identifiant": 11,
      "nom": "Surface annuelle artificialis\u00e9e",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "agregation",
        "cae",
        "clef",
        "crte"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": true,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "urbanisme_et_amenagement"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Artificialisation des espaces naturels, agricoles, forestiers",
      "type": null,
      "unite": "ha/an",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "cae_11.a",
      "identifiant": "11.a",
      "nom": "Artificialisation destin\u00e9e \u00e0 l\u2019activit\u00e9",
      "parent": "cae_11",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "activites_economiques"
      ],
      "titre_court": "Activit\u00e9",
      "titre_long": "Artificialisation destin\u00e9e \u00e0 l\u2019activit\u00e9",
      "type": null,
      "unite": "ha/an",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "cae_11.b",
      "identifiant": "11.b",
      "nom": "Artificialisation destin\u00e9e \u00e0 l\u2019habitat",
      "parent": "cae_11",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "urbanisme_et_amenagement"
      ],
      "titre_court": "Habitat",
      "titre_long": "Artificialisation destin\u00e9e \u00e0 l\u2019habitat",
      "type": null,
      "unite": "ha/an",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "cae_11.c",
      "identifiant": "11.c",
      "nom": "Artificialisation destin\u00e9e au mixte",
      "parent": "cae_11",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [],
      "titre_court": "Mixte",
      "titre_long": "Artificialisation destin\u00e9e au mixte",
      "type": null,
      "unite": "ha/an",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "cae_11.d",
      "identifiant": "11.d",
      "nom": "Artificialisation destin\u00e9e aux infrastructures routi\u00e8res",
      "parent": "cae_11",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "mobilite_et_transport"
      ],
      "titre_court": "Infrastructures routi\u00e8res",
      "titre_long": "Artificialisation destin\u00e9e aux infrastructures routi\u00e8res",
      "type": null,
      "unite": "ha/an",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "cae_11.e",
      "identifiant": "11.e",
      "nom": "Artificialisation destin\u00e9e aux infrastructures ferroviaires",
      "parent": "cae_11",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "mobilite_et_transport"
      ],
      "titre_court": "Infrastructures ferroviaires",
      "titre_long": "Artificialisation destin\u00e9e aux infrastructures ferroviaires",
      "type": null,
      "unite": "ha/an",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "cae_11.f",
      "identifiant": "11.f",
      "nom": "Artificialisation dont la destination est inconnue",
      "parent": "cae_11",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [],
      "titre_court": "Inconnue",
      "titre_long": "Artificialisation dont la destination est inconnue",
      "type": null,
      "unite": "ha/an",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_2.1.1"
      ],
      "description": "<p>L'indicateur mesure la part de b\u00e2timents publics (de pr\u00e9f\u00e9rence en surface, et par d\u00e9faut en nombre) ayant fait l'objet d'un diagnostic \u00e9nerg\u00e9tique (\u00e0 minima de type DPE, et de pr\u00e9f\u00e9rence un audit \u00e9nerg\u00e9tique plus pouss\u00e9). Le p\u00e9rim\u00e8tre des b\u00e2timents pris en compte est le plus large possible : celui dont elle est propri\u00e9taire ou celui dont elle est locataire ; les diagnostics pouvant \u00eatre port\u00e9s et financ\u00e9s par le propri\u00e9taire ou l'utilisateur. Si le suivi est effectu\u00e9 conjointement au niveau communal et intercommunal, l'indicateur peut-\u00eatre d\u00e9compos\u00e9 en deux volets : part de b\u00e2timents communaux ayant fait l'objet d'un diagnostic \u00e9nerg\u00e9tique et part de b\u00e2timents intercommunaux ayant fait l'objet d'un diagnostic \u00e9nerg\u00e9tique.</p>\n",
      "id": "cae_12",
      "identifiant": 12,
      "nom": "Diagnostic \u00e9nerg\u00e9tique des b\u00e2timents publics",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": true,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "energie_et_climat"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Part de b\u00e2timents publics ayant fait l'objet d'un diagnostic \u00e9nerg\u00e9tique",
      "type": null,
      "unite": "%",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_2.1.1"
      ],
      "description": "<p>L'indicateur mesure les d\u00e9penses d\u2019\u00e9nergie pay\u00e9es directement par la collectivit\u00e9, c\u2019est-\u00e0-dire celles pay\u00e9es par la collectivit\u00e9 aux fournisseurs et aux exploitants (uniquement le poste combustibles P1 dans ce dernier cas) pour le patrimoine b\u00e2ti, l\u2019\u00e9clairage public et les carburants des v\u00e9hicules.</p>\n<p>Rapport\u00e9es au nombre d'habitants, pour les communes, les valeurs peuvent-\u00eatre compar\u00e9es avec des valeurs de r\u00e9f\u00e9rences tir\u00e9es de l'enqu\u00eate ADEME, 2019 &quot;De\u0301penses e\u0301nerge\u0301tiques des collectivite\u0301s locales&quot;.</p>\n",
      "id": "cae_13.a",
      "identifiant": "13.a",
      "nom": "Budget \u00e9nergie",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "agregation",
        "cae"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "strategie_orga_interne"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "D\u00e9penses \u00e9nerg\u00e9tiques de la collectivit\u00e9 (euros)",
      "type": null,
      "unite": "euros",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_2.1.1"
      ],
      "description": "",
      "id": "cae_13.b",
      "identifiant": "13.b",
      "nom": "Budget \u00e9nergie - b\u00e2timents",
      "parent": "cae_13.a",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "urbanisme_et_amenagement"
      ],
      "titre_court": "B\u00e2timents",
      "titre_long": "D\u00e9penses  \u00e9nerg\u00e9tiques - b\u00e2timents (euros)",
      "type": null,
      "unite": "euros",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_4.1.2"
      ],
      "description": "",
      "id": "cae_13.c",
      "identifiant": "13.c",
      "nom": "Budget \u00e9nergie - v\u00e9hicules",
      "parent": "cae_13.a",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "mobilite_et_transport"
      ],
      "titre_court": "V\u00e9hicules",
      "titre_long": "D\u00e9penses \u00e9nerg\u00e9tiques - v\u00e9hicules (euros)",
      "type": null,
      "unite": "euros",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_2.3.1"
      ],
      "description": "",
      "id": "cae_13.d",
      "identifiant": "13.d",
      "nom": "Budget \u00e9nergie - \u00e9clairage public",
      "parent": "cae_13.a",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "urbanisme_et_amenagement"
      ],
      "titre_court": "Eclairage public",
      "titre_long": "D\u00e9penses \u00e9nerg\u00e9tiques - \u00e9clairage public (euros)",
      "type": null,
      "unite": "euros",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_2.2.1",
        "cae_2.2.2"
      ],
      "description": "<p>L'indicateur mesure la consommation \u00e9nerg\u00e9tique totale (toute \u00e9nergie, tout usage) du patrimoine b\u00e2ti \u00e0 la charge directe de la commune, en \u00e9nergie finale. Les piscines et patinoires, si elles sont \u00e0 la charge de la collectivit\u00e9 sont prises en compte, mais pas les services publics eau, assainissement, d\u00e9chets, ni l'\u00e9clairage public.</p>\n",
      "id": "cae_14.a",
      "identifiant": "14.a",
      "nom": "Consommation \u00e9nerg\u00e9tique des b\u00e2timents publics",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": true,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "energie_et_climat"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Consommation d'\u00e9nergie finale des b\u00e2timents publics (MWh)",
      "type": null,
      "unite": "MWh",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_2.2.1",
        "cae_2.2.2"
      ],
      "description": "<p>L'indicateur mesure la consommation \u00e9nerg\u00e9tique totale (toute \u00e9nergie, tout usage) du patrimoine b\u00e2ti \u00e0 la charge directe de la collectivit\u00e9, en \u00e9nergie finale, rapport\u00e9e par habitant.</p>\n",
      "id": "cae_14.b",
      "identifiant": "14.b",
      "nom": "Consommation \u00e9nerg\u00e9tique des b\u00e2timents publics par habitant",
      "parent": "cae_14.a",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "energie_et_climat"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Consommation d'\u00e9nergie finale des b\u00e2timents publics rapport\u00e9 au nombre d'habitant (kWh/hab)",
      "type": null,
      "unite": "kWh/hab",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_2.2.1",
        "cae_2.2.2"
      ],
      "description": "<p>L'indicateur mesure la consommation \u00e9nerg\u00e9tique totale (toute \u00e9nergie, tout usage) du patrimoine b\u00e2ti \u00e0 la charge directe de la collectivit\u00e9, en \u00e9nergie finale, rapport\u00e9e \u00e0 la surface du patrimoine de la collectivit\u00e9.</p>\n",
      "id": "cae_14.c",
      "identifiant": "14.c",
      "nom": "Consommation \u00e9nerg\u00e9tique des b\u00e2timents publics par m\u00b2",
      "parent": "cae_14.a",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "energie_et_climat"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Consommation \u00e9nerg\u00e9tique des b\u00e2timents publics rapport\u00e9 \u00e0 la surface du patrimoine (kWh/m\u00b2)",
      "type": null,
      "unite": "kWh/m\u00b2",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_2.2.1",
        "cae_2.2.2"
      ],
      "description": "<p>En France m\u00e9tropolitaine, l'indicateur mesure la part (en surface -\u00e0 d\u00e9faut en nombre) de b\u00e2timents, soumis ou non \u00e0 l'obligation de r\u00e9alisation du DPE,  dont la collectivit\u00e9 est propri\u00e9taire (ou mis \u00e0 disposition avec transferts des droits patrimoniaux) compris dans les classes F et G selon le DPE pour l'\u00e9nergie. Le patrimoine en DSP est inclus si possible.  Sont exclus de cet indicateur les b\u00e2timents qui doivent garantir des conditions de temp\u00e9ratures, d'hygrom\u00e9trie ou de qualit\u00e9 de l'air n\u00e9cessitant des r\u00e8gles particuli\u00e8res (notamment piscines et patinoires) ou destin\u00e9s \u00e0 rester ouverts sur l'ext\u00e9rieur.\u00a0Les classes de performance et les modalit\u00e9s de calcul sont celles du Diagnostic de Performance Energ\u00e9tique, telles qu'elles sont d\u00e9finies dans l'arr\u00eat\u00e9 du 7 d\u00e9cembre 2007 relatif \u00e0 l'affichage du DPE dans les b\u00e2timents publics en France m\u00e9tropolitaine (\u00e9nergie primaire et distinction de 3 cat\u00e9gories de b\u00e2timents). Toute d\u00e9marche \u00e9quivalente pourra \u00eatre prise en compte. L'indicateur permet de mesurer l'effort de la collectivit\u00e9 pour la r\u00e9novation de ces b\u00e2timents les plus \u00e9metteurs. L'objectif est de ne plus avoir de patrimoine dans ces classes (valeur limite : 10%).</p>\n",
      "id": "cae_15.a",
      "identifiant": "15.a",
      "nom": "B\u00e2timents publics de classe F ou G - \u00e9nergie",
      "parent": "cae_12",
      "participation_score": true,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "energie_et_climat"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Part de b\u00e2timents publics de classe F ou G selon le DPE pour l'\u00e9nergie (ou \u00e9quivalent)",
      "type": null,
      "unite": "%",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_2.2.1",
        "cae_2.2.2"
      ],
      "description": "<p>Dans les DOM, l'indicateur mesure la part (en surface -\u00e0 d\u00e9faut en nombre) de b\u00e2timents dont la collectivit\u00e9 est propri\u00e9taire  (ou mis \u00e0 disposition avec transfert des droits patrimoniaux) dont la consommation d'\u00e9nergie primaire est sup\u00e9rieure ou \u00e9gale \u00e0 701 kWhep/m\u00b2. Les modalit\u00e9s de calcul sont celles du Diagnostic de Performance Energ\u00e9tique s'il existe dans le DOM concern\u00e9 ou toute d\u00e9marche \u00e9quivalente. Les piscines/patinoires sont exclues.</p>\n",
      "id": "cae_15.a_dom",
      "identifiant": "15.a-dom",
      "nom": "Part de b\u00e2timents >=701 kWhep/m\u00b2.an",
      "parent": "cae_12",
      "participation_score": true,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "energie_et_climat"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Part de b\u00e2timents >=701 kWhep/m\u00b2.an (calcul DPE ou \u00e9quivalent)",
      "type": null,
      "unite": "%",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_2.2.1",
        "cae_2.2.2"
      ],
      "description": "<p>En France m\u00e9tropolitaire, l'indicateur mesure la part (en surface -\u00e0 d\u00e9faut en nombre) de b\u00e2timents, soumis ou non \u00e0 l'obligation de r\u00e9alisation du DPE,  dont la collectivit\u00e9 est propri\u00e9taire (ou mis \u00e0 disposition avec transferts des droits patrimoniaux) compris dans les classes A et B selon le DPE pour l'\u00e9nergie. Le patrimoine en DSP est inclus si possible.  Sont exclus de cet indicateur les b\u00e2timents qui doivent garantir des conditions de temp\u00e9ratures, d'hygrom\u00e9trie ou de qualit\u00e9 de l'air n\u00e9cessitant des r\u00e8gles particuli\u00e8res (notamment piscines et patinoires) ou destin\u00e9s \u00e0 rester ouverts sur l'ext\u00e9rieur.\u00a0Les classes de performance et les modalit\u00e9s de calcul sont celles du Diagnostic de Performance Energ\u00e9tique, telles qu'elles sont d\u00e9finies dans l'arr\u00eat\u00e9 du 7 d\u00e9cembre 2007 relatif \u00e0 l'affichage du DPE dans les b\u00e2timents publics en France m\u00e9tropolitaine (\u00e9nergie primaire et distinction de 3 cat\u00e9gories de b\u00e2timents). Toute d\u00e9marche \u00e9quivalente pourra \u00eatre prise en compte. La cible est d'atteindre 30% du parc dans les classes A et B (mais valorisation progressive \u00e0 partir de 0%).</p>\n",
      "id": "cae_15.b",
      "identifiant": "15.b",
      "nom": "B\u00e2timents publics de classe A ou B - \u00e9nergie",
      "parent": "cae_12",
      "participation_score": true,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "energie_et_climat"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Part de b\u00e2timents publics de classe A ou B selon le DPE pour l'\u00e9nergie (ou \u00e9quivalent)",
      "type": null,
      "unite": "%",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_2.2.1",
        "cae_2.2.2"
      ],
      "description": "<p>Dans les DOM, l'indicateur mesure la part (en surface -\u00e0 d\u00e9faut en nombre) de b\u00e2timents dont la collectivit\u00e9 est propri\u00e9taire  (ou mis \u00e0 disposition avec transfert des droits patrimoniaux) dont la consommation d'\u00e9nergie primaire est inf\u00e9rieure ou \u00e9gale \u00e0 100 kWhep/m\u00b2. Les modalit\u00e9s de calcul sont celles du Diagnostic de Performance Energ\u00e9tique s'il existe dans le DOM concern\u00e9 ou toute d\u00e9marche \u00e9quivalente. Les piscines/patinoires sont exclues.</p>\n",
      "id": "cae_15.b_dom",
      "identifiant": "15.b-dom",
      "nom": "Part de b\u00e2timents =<100 kWhep/m\u00b2.an",
      "parent": "cae_12",
      "participation_score": true,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "energie_et_climat"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Part de b\u00e2timents =<100 kWhep/m\u00b2.an (calcul DPE ou \u00e9quivalent) (DOM)",
      "type": null,
      "unite": "%",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_2.2.3"
      ],
      "description": "<p>Pour les b\u00e2timents et \u00e9quipements publics, l'indicateur mesure  la consommation de chaleur/rafraichissement issue d\u2019energie renouvelable et de r\u00e9cup\u00e9ration. Le patrimoine en DSP est inclus si possible ainsi que les services publics eau/assainissement/d\u00e9chets lorsqu'ils sont de la comp\u00e9tence de la collectivit\u00e9.</p>\n<p>Pour les collectivit\u00e9s comp\u00e9tentes, la r\u00e9cup\u00e9ration de chaleur des UIOM ainsi que sur les eaux us\u00e9es/\u00e9pur\u00e9es peut ainsi \u00eatre prise en compte pour la part autoconsomm\u00e9e sur place (b\u00e2timents de la collectivit\u00e9 et process). Les pompes \u00e0 chaleur prise en compte sont les pompes \u00e0 chaleur eau/eau, sol/eau, sol/sol avec une efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique \u2265 126 % (PAC basse temp\u00e9rature) et une efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique \u2265 111 % (PAC moyenne ou haute temp\u00e9rature).</p>\n<p>Pour les b\u00e2timents publics desservis par des r\u00e9seaux de chaleur, le taux d\u2019EnR&amp;R du r\u00e9seau est d\u00e9fini r\u00e9glementairement et s\u2019appr\u00e9cie au regard du bulletin officiel des imp\u00f4ts vis-a-vis de la TVA r\u00e9duite (BOI-TVA-LIQ-30 chapitre 2.140). La co-g\u00e9n\u00e9ration fossile n\u2019est pas prise en compte.</p>\n",
      "id": "cae_16.a",
      "identifiant": "16.a",
      "nom": "Consommation de chaleur/froid ENR&R - patrimoine collectivit\u00e9",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": true,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "energie_et_climat"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Consommation de chaleur/rafraichissement renouvelable et de r\u00e9cup\u00e9ration - patrimoine collectivit\u00e9",
      "type": null,
      "unite": "MWh",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_2.2.3"
      ],
      "description": "<p>Pour les b\u00e2timents et \u00e9quipements publics, l'indicateur mesure le rapport de la consommation de chaleur/rafraichissement issue d\u2019energie renouvelable et de r\u00e9cup\u00e9ration sur la consommation totale d'\u00e9nergie pour les usages thermiques (chauffage, eau chaude sanitaire, climatisation-rafraichissement) en \u00e9nergie finale. Le patrimoine en DSP est inclus si possible. Les consommations thermiques des services publics eau/assainissement/d\u00e9chets sont prises en compte lorsqu'ils sont de la comp\u00e9tence de la collectivit\u00e9. Pour les collectivit\u00e9s comp\u00e9tentes, la r\u00e9cup\u00e9ration de chaleur des UIOM ainsi que sur les eaux us\u00e9es/\u00e9pur\u00e9es peut ainsi \u00eatre prise en compte pour la part autoconsomm\u00e9e sur place (b\u00e2timents de la collectivit\u00e9 et process).</p>\n<p>Les pompes \u00e0 chaleur prise en compte sont les pompes \u00e0 chaleur eau/eau, sol/eau, sol/sol  avec une efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique \u2265 126 % (PAC basse temp\u00e9rature) et une efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique \u2265 111 % (PAC moyenne ou haute temp\u00e9rature).</p>\n<p>Pour les b\u00e2timents publics desservis par des r\u00e9seaux de chaleur, le taux d\u2019EnR&amp;R du r\u00e9seau est d\u00e9fini r\u00e9glementairement et s\u2019appr\u00e9cie au regard du bulletin officiel des imp\u00f4ts vis-a-vis de la TVA r\u00e9duite (BOI-TVA-LIQ-30 chapitre 2.140). La co-g\u00e9n\u00e9ration fossile n\u2019est pas prise en compte.</p>\n",
      "id": "cae_16.b",
      "identifiant": "16.b",
      "nom": "Couverture des besoins en chaleur et froid par les ENR&R - patrimoine collectivit\u00e9",
      "parent": null,
      "participation_score": true,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": true,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "energie_et_climat"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Taux de couverture des besoins en chaleur et rafraichissement par les \u00e9nergies renouvelables et de r\u00e9cup\u00e9ration (ENR&R) - patrimoine collectivit\u00e9",
      "type": null,
      "unite": "%",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_2.2.4"
      ],
      "description": "<p>L'indicateur mesure la production d'\u00e9lectricit\u00e9 d'origine renouvelable (installations financ\u00e9es en totalit\u00e9 ou en majorit\u00e9 par la collectivit\u00e9 et de sa comp\u00e9tence : \u00e9olien, photovolta\u00efque, hydraulique, mar\u00e9motrice, g\u00e9othermie haute temp\u00e9rature, \u00e9lectricit\u00e9 issue de l'incin\u00e9ration des d\u00e9chets \u00e0 hauteur de 50%, cog\u00e9n\u00e9ration biomasse/biogaz...).</p>\n",
      "id": "cae_17.a",
      "identifiant": "17.a",
      "nom": "Production d'\u00e9lectricit\u00e9 renouvelable - patrimoine collectivit\u00e9",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": true,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "energie_et_climat"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Production d'\u00e9lectricit\u00e9 renouvelable - patrimoine collectivit\u00e9",
      "type": null,
      "unite": "MWh",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_2.2.4"
      ],
      "description": "<p>L'indicateur mesure le rapport de la production d'\u00e9lectricit\u00e9 d'origine renouvelable (installations financ\u00e9es en totalit\u00e9 ou en majorit\u00e9 par la collectivit\u00e9 et de sa comp\u00e9tence : \u00e9olien, photovolta\u00efque, hydraulique, mar\u00e9motrice, g\u00e9othermie haute temp\u00e9rature, \u00e9lectricit\u00e9 issue de l'incin\u00e9ration des d\u00e9chets \u00e0 hauteur de 50%, cog\u00e9n\u00e9ration biomasse/biogaz...) sur la consommation totale d'\u00e9lectricit\u00e9 des b\u00e2timents et \u00e9quipements communaux (y compris l'\u00e9clairage public et les services industriels de la comp\u00e9tence de la collectivit\u00e9) en \u00e9nergie finale. Le patrimoine en DSP est inclus si possible.</p>\n",
      "id": "cae_17.b",
      "identifiant": "17.b",
      "nom": "Taux de production d'\u00e9lectricit\u00e9 renouvelable - patrimoine collectivit\u00e9",
      "parent": null,
      "participation_score": true,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": true,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "energie_et_climat"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Taux de production d'\u00e9lectricit\u00e9 renouvelable - patrimoine collectivit\u00e9",
      "type": null,
      "unite": "%",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_2.2.4"
      ],
      "description": "<p>L'indicateur mesure le rapport entre les achats d'\u00e9lectricit\u00e9 renouvelable et le montant total des achats d'\u00e9lectricit\u00e9 de la collectivit\u00e9 pour les b\u00e2timents et \u00e9quipements de la collectivit\u00e9 (y compris services publics eaux, assainissement, d\u00e9chets et \u00e9clairage public s\u2019ils sont de la comp\u00e9tence de la collectivit\u00e9) (en kWh ou MWh). La cible est de 100%</p>\n",
      "id": "cae_18",
      "identifiant": 18,
      "nom": "Achat d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 renouvelable",
      "parent": null,
      "participation_score": true,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": true,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "strategie_orga_interne"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Part des achats d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 renouvelable de la collectivit\u00e9",
      "type": null,
      "unite": "%",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_2.2.5"
      ],
      "description": "<p>En France m\u00e9tropolitaine, l'indicateur mesure la part (en surface -\u00e0 d\u00e9faut en nombre) de b\u00e2timents, soumis ou non \u00e0 l'obligation de r\u00e9alisation du DPE, dont la collectivit\u00e9 est propri\u00e9taire (ou mis \u00e0 disposition avec transferts des droits patrimoniaux) compris dans les classes F et G selon le DPE pour les GES. Le patrimoine en DSP est inclus si possible.  Sont exclus de cet indicateur les b\u00e2timents qui doivent garantir des conditions de temp\u00e9ratures, d'hygrom\u00e9trie ou de qualit\u00e9 de l'air n\u00e9cessitant des r\u00e8gles particuli\u00e8res (notamment piscines et patinoires) ou destin\u00e9s \u00e0 rester ouverts sur l'ext\u00e9rieur.\u00a0Les classes de performance et les modalit\u00e9s de calcul sont celles du Diagnostic de Performance Energ\u00e9tique, telles qu'elles sont d\u00e9finies dans l'arr\u00eat\u00e9 du 7 d\u00e9cembre 2007 relatif \u00e0 l'affichage du DPE dans les b\u00e2timents publics en France m\u00e9tropolitaine (\u00e9nergie primaire et distinction de 3 cat\u00e9gories de b\u00e2timents). Toute d\u00e9marche \u00e9quivalente pourra \u00eatre prise en compte. L'indicateur permet de mesurer l'effort de la collectivit\u00e9 pour la r\u00e9novation de ces b\u00e2timents les plus \u00e9metteurs. L'objectif est de ne plus avoir de patrimoine dans ces classes (valeur limite : 10%).</p>\n",
      "id": "cae_19.a_hors_dom",
      "identifiant": "19.a-hors-dom",
      "nom": "B\u00e2timents publics de classe F ou G - GES",
      "parent": "cae_12",
      "participation_score": true,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "energie_et_climat"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Part de b\u00e2timents publics de classe F ou G selon le DPE pour les GES (ou \u00e9quivalent)",
      "type": null,
      "unite": "%",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_2.2.5"
      ],
      "description": "<p>En France m\u00e9tropolitaine, l'indicateur mesure la part (en surface -\u00e0 d\u00e9faut en nombre) de b\u00e2timents, soumis ou non \u00e0 l'obligation de r\u00e9alisation du DPE, dont la collectivit\u00e9 est propri\u00e9taire (ou mis \u00e0 disposition avec transferts des droits patrimoniaux) compris dans les classes A et B selon le DPE pour les GES. Le patrimoine en DSP est inclus si possible.  Sont exclus de cet indicateur les b\u00e2timents qui doivent garantir des conditions de temp\u00e9ratures, d'hygrom\u00e9trie ou de qualit\u00e9 de l'air n\u00e9cessitant des r\u00e8gles particuli\u00e8res (notamment piscines et patinoires) ou destin\u00e9s \u00e0 rester ouverts sur l'ext\u00e9rieur.\u00a0Les classes de performance et les modalit\u00e9s de calcul sont celles du Diagnostic de Performance Energ\u00e9tique, telles qu'elles sont d\u00e9finies dans l'arr\u00eat\u00e9 du 7 d\u00e9cembre 2007 relatif \u00e0 l'affichage du DPE dans les b\u00e2timents publics en France m\u00e9tropolitaine (\u00e9nergie primaire et distinction de 3 cat\u00e9gories de b\u00e2timents). Toute d\u00e9marche \u00e9quivalente pourra \u00eatre prise en compte. La cible est d'atteindre 30% du parc dans les classes A et B (mais valorisation progressive \u00e0 partir de 0%).</p>\n",
      "id": "cae_19.b_hors_dom",
      "identifiant": "19.b-hors-dom",
      "nom": "B\u00e2timents publics de classe A ou B - GES",
      "parent": "cae_12",
      "participation_score": true,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "energie_et_climat"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Part de b\u00e2timents publics de classe A ou B selon le DPE pour les GES (ou \u00e9quivalent)",
      "type": null,
      "unite": "%",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_1.1.1"
      ],
      "description": "<p>Cet indicateur estime la consommation \u00e9nerg\u00e9tique finale annuelle du territoire, selon les exigences r\u00e9glementaires des PCAET (d\u00e9cret n\u00b02016-849 du 28 juin 2016 et arr\u00eat\u00e9 du 4 ao\u00fbt 2016 relatifs au plan climat-air-\u00e9nergie territorial).</p>\n<p>L'indicateur est exprim\u00e9 en GWh.</p>\n<p><strong>Objectif op\u00e9rationnel national fix\u00e9 par les documents de r\u00e9f\u00e9rence:</strong>\nProgrammation pluriannuelle de l\u2019\u00e9nergie (PPE)</p>\n<ul>\n<li>\n<p>Baisse de la consommation finale d\u2019\u00e9nergie de 16,5 % en 2028 par rapport \u00e0 2012 (soit 15,4 % par rapport \u00e0 2018)</p>\n</li>\n<li>\n<p>Baisse de 20 % de la consommation primaire d\u2019\u00e9nergies fossiles en 2023 et de 35 % en 2028 par rapport \u00e0 2012</p>\n</li>\n</ul>\n",
      "id": "cae_2.a",
      "identifiant": "2.a",
      "nom": "Consommation \u00e9nerg\u00e9tique finale",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "agregation",
        "cae",
        "clef",
        "crte",
        "pcaet"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": true,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "energie_et_climat"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Consommation \u00e9nerg\u00e9tique finale du territoire (GWh)",
      "type": null,
      "unite": "GWh",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_1.1.1"
      ],
      "description": "",
      "id": "cae_2.b",
      "identifiant": "2.b",
      "nom": "Consommation \u00e9nerg\u00e9tique finale par habitant",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae",
        "crte"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": true,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "energie_et_climat"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Consommation \u00e9nerg\u00e9tique finale annuelle du territoire par habitant (MWh/hab)",
      "type": null,
      "unite": "MWh/hab",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_3.2.2"
      ],
      "description": "",
      "id": "cae_2.c",
      "identifiant": "2.c",
      "nom": "Consommation \u00e9nerg\u00e9tique - chaleur/rafra\u00eechissement",
      "parent": "cae_2.a",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae",
        "vecteur"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "energie_et_climat"
      ],
      "titre_court": "Chaleur et froid",
      "titre_long": "Consommation \u00e9nerg\u00e9tique annuelle du territoire pour la chaleur et le rafra\u00eechissement",
      "type": null,
      "unite": "GWh",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_3.2.3"
      ],
      "description": "",
      "id": "cae_2.d",
      "identifiant": "2.d",
      "nom": "Consommation \u00e9nerg\u00e9tique - \u00e9lectricit\u00e9",
      "parent": "cae_2.a",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae",
        "vecteur"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "energie_et_climat"
      ],
      "titre_court": "Electricit\u00e9",
      "titre_long": "Consommation \u00e9nerg\u00e9tique annuelle du territoire pour l'\u00e9lectricit\u00e9",
      "type": null,
      "unite": "GWh",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_1.2.4"
      ],
      "description": "",
      "id": "cae_2.e",
      "identifiant": "2.e",
      "nom": "Consommation \u00e9nerg\u00e9tique - r\u00e9sidentiel",
      "parent": "cae_2.a",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "agregation",
        "cae",
        "pcaet",
        "secteur"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "urbanisme_et_amenagement"
      ],
      "titre_court": "R\u00e9sidentiel",
      "titre_long": "Consommation \u00e9nerg\u00e9tique du r\u00e9sidentiel",
      "type": null,
      "unite": "GWh",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "cae_2.ea",
      "identifiant": "2.ea",
      "nom": "Consommation \u00e9nerg\u00e9tique - r\u00e9sidentiel - Chauffage / Maisons individuelles",
      "parent": "cae_2.e",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "urbanisme_et_amenagement"
      ],
      "titre_court": "Chauffage / Maisons individuelles",
      "titre_long": "Consommation \u00e9nerg\u00e9tique secteur r\u00e9sidentiel - Chauffage / Maisons individuelles",
      "type": null,
      "unite": "GWh",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "cae_2.eb",
      "identifiant": "2.eb",
      "nom": "Consommation \u00e9nerg\u00e9tique - r\u00e9sidentiel - Chauffage / Logement collectif",
      "parent": "cae_2.e",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "urbanisme_et_amenagement"
      ],
      "titre_court": "Chauffage / Logement collectif",
      "titre_long": "Consommation \u00e9nerg\u00e9tique secteur r\u00e9sidentiel - Chauffage / Logement collectif",
      "type": null,
      "unite": "GWh",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "cae_2.ec",
      "identifiant": "2.ec",
      "nom": "Consommation \u00e9nerg\u00e9tique - r\u00e9sidentiel - Autres usages",
      "parent": "cae_2.e",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "urbanisme_et_amenagement"
      ],
      "titre_court": "Autres usages",
      "titre_long": "Consommation \u00e9nerg\u00e9tique secteur r\u00e9sidentiel - Autres usages",
      "type": null,
      "unite": "GWh",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_6.3.1"
      ],
      "description": "",
      "id": "cae_2.f",
      "identifiant": "2.f",
      "nom": "Consommation \u00e9nerg\u00e9tique - tertiaire",
      "parent": "cae_2.a",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "agregation",
        "cae",
        "pcaet",
        "secteur"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "activites_economiques"
      ],
      "titre_court": "Tertiaire",
      "titre_long": "Consommation \u00e9nerg\u00e9tique du tertiaire",
      "type": null,
      "unite": "GWh",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "cae_2.fa",
      "identifiant": "2.fa",
      "nom": "Consommation \u00e9nerg\u00e9tique - tertiaire - Chauffage",
      "parent": "cae_2.f",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "activites_economiques"
      ],
      "titre_court": "Chauffage",
      "titre_long": "Consommation \u00e9nerg\u00e9tique secteur tertiaire - Chauffage",
      "type": null,
      "unite": "GWh",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "cae_2.fb",
      "identifiant": "2.fb",
      "nom": "Consommation \u00e9nerg\u00e9tique - tertiaire - Autres usages",
      "parent": "cae_2.f",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "activites_economiques"
      ],
      "titre_court": "Autres usages",
      "titre_long": "Consommation \u00e9nerg\u00e9tique secteur tertiaire - Autres usages",
      "type": null,
      "unite": "GWh",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_1.2.2"
      ],
      "description": "",
      "id": "cae_2.g",
      "identifiant": "2.g",
      "nom": "Consommation \u00e9nerg\u00e9tique - transport routier",
      "parent": "cae_2.m",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae",
        "pcaet"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "mobilite_et_transport"
      ],
      "titre_court": "Transport routier",
      "titre_long": "Consommation \u00e9nerg\u00e9tique du transport routier",
      "type": null,
      "unite": "GWh",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_1.2.2"
      ],
      "description": "",
      "id": "cae_2.h",
      "identifiant": "2.h",
      "nom": "Consommation \u00e9nerg\u00e9tique - \"autres transports\"",
      "parent": "cae_2.m",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae",
        "pcaet"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "mobilite_et_transport"
      ],
      "titre_court": "Autres transports",
      "titre_long": "Consommation \u00e9nerg\u00e9tique du secteur \"autres transports\"",
      "type": null,
      "unite": "GWh",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_6.4.1"
      ],
      "description": "",
      "id": "cae_2.i",
      "identifiant": "2.i",
      "nom": "Consommation \u00e9nerg\u00e9tique - agriculture",
      "parent": "cae_2.a",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae",
        "pcaet",
        "secteur"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "agri_alim"
      ],
      "titre_court": "Agriculture",
      "titre_long": "Consommation \u00e9nerg\u00e9tique de l'agriculture",
      "type": null,
      "unite": "GWh",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_1.2.3"
      ],
      "description": "",
      "id": "cae_2.j",
      "identifiant": "2.j",
      "nom": "Consommation \u00e9nerg\u00e9tique - d\u00e9chets",
      "parent": "cae_2.a",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae",
        "pcaet",
        "secteur"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "eci_dechets"
      ],
      "titre_court": "D\u00e9chets",
      "titre_long": "Consommation \u00e9nerg\u00e9tique des d\u00e9chets",
      "type": null,
      "unite": "GWh",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_6.3.1"
      ],
      "description": "",
      "id": "cae_2.k",
      "identifiant": "2.k",
      "nom": "Consommation \u00e9nerg\u00e9tique - industrie hors branche \u00e9nergie",
      "parent": "cae_2.a",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "agregation",
        "cae",
        "pcaet",
        "secteur"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "activites_economiques"
      ],
      "titre_court": "Industrie",
      "titre_long": "Consommation \u00e9nerg\u00e9tique de l'industrie hors branche \u00e9nergie",
      "type": null,
      "unite": "GWh",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "cae_2.ka",
      "identifiant": "2.ka",
      "nom": "Consommation \u00e9nerg\u00e9tique - industrie - M\u00e9taux primaires",
      "parent": "cae_2.k",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "activites_economiques"
      ],
      "titre_court": "M\u00e9taux primaires",
      "titre_long": "Consommation \u00e9nerg\u00e9tique du secteur Industrie - M\u00e9taux primaires",
      "type": null,
      "unite": "GWh",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "cae_2.kb",
      "identifiant": "2.kb",
      "nom": "Consommation \u00e9nerg\u00e9tique - industrie - Chimie",
      "parent": "cae_2.k",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "activites_economiques"
      ],
      "titre_court": "Chimie",
      "titre_long": "Consommation \u00e9nerg\u00e9tique du secteur industrie - Chimie",
      "type": null,
      "unite": "GWh",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "cae_2.kc",
      "identifiant": "2.kc",
      "nom": "Consommation \u00e9nerg\u00e9tique - industrie - Non-m\u00e9talliques",
      "parent": "cae_2.k",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "activites_economiques"
      ],
      "titre_court": "Non-m\u00e9talliques",
      "titre_long": "Consommation \u00e9nerg\u00e9tique du secteur industrie - Non-m\u00e9talliques",
      "type": null,
      "unite": "GWh",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "cae_2.kd",
      "identifiant": "2.kd",
      "nom": "Consommation \u00e9nerg\u00e9tique - industrie - Agro-industries",
      "parent": "cae_2.k",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "activites_economiques"
      ],
      "titre_court": "Agro-industries",
      "titre_long": "Consommation \u00e9nerg\u00e9tique du secteur industrie - Agro-industries",
      "type": null,
      "unite": "GWh",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "cae_2.ke",
      "identifiant": "2.ke",
      "nom": "Consommation \u00e9nerg\u00e9tique - industrie - Equipements",
      "parent": "cae_2.k",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "activites_economiques"
      ],
      "titre_court": "Equipements",
      "titre_long": "Consommation \u00e9nerg\u00e9tique du secteur industrie - Equipements",
      "type": null,
      "unite": "GWh",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "cae_2.kf",
      "identifiant": "2.kf",
      "nom": "Consommation \u00e9nerg\u00e9tique - industrie - Papier-carton",
      "parent": "cae_2.k",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "activites_economiques"
      ],
      "titre_court": "Papier-carton",
      "titre_long": "Consommation \u00e9nerg\u00e9tique du secteur industrie - Papier-carton",
      "type": null,
      "unite": "GWh",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "cae_2.kg",
      "identifiant": "2.kg",
      "nom": "Consommation \u00e9nerg\u00e9tique - industrie - Autres industries",
      "parent": "cae_2.k",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "activites_economiques"
      ],
      "titre_court": "Autres industries",
      "titre_long": "Consommation \u00e9nerg\u00e9tique du secteur industrie - Autres industries",
      "type": null,
      "unite": "GWh",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "cae_2.l_pcaet",
      "identifiant": "2.l_pcaet",
      "nom": "Consommation \u00e9nerg\u00e9tique - industrie branche \u00e9nergie",
      "parent": "cae_2.a",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae",
        "pcaet",
        "secteur"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "energie_et_climat"
      ],
      "titre_court": "Branche \u00e9nergie",
      "titre_long": "Consommation \u00e9nerg\u00e9tique de l'industrie branche \u00e9nergie",
      "type": null,
      "unite": "GWh",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "<p>Somme des transports routiers et autres transports.</p>\n",
      "id": "cae_2.m",
      "identifiant": "2.m",
      "nom": "Consommation \u00e9nerg\u00e9tique - transports",
      "parent": "cae_2.a",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "agregation",
        "cae",
        "secteur"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "mobilite_et_transport"
      ],
      "titre_court": "Transports",
      "titre_long": "Consommation \u00e9nerg\u00e9tique secteur transports",
      "type": null,
      "unite": "GWh",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "cae_2.n",
      "identifiant": "2.n",
      "nom": "Consommation \u00e9nerg\u00e9tique - gaz",
      "parent": "cae_2.a",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae",
        "vecteur"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "energie_et_climat"
      ],
      "titre_court": "Gaz",
      "titre_long": "Consommation \u00e9nerg\u00e9tique annuelle du territoire pour le gaz",
      "type": null,
      "unite": "GWh",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "cae_2.o",
      "identifiant": "2.o",
      "nom": "Consommation \u00e9nerg\u00e9tique - combustible liquide",
      "parent": "cae_2.a",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae",
        "vecteur"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "energie_et_climat"
      ],
      "titre_court": "Combustible liquide",
      "titre_long": "Consommation \u00e9nerg\u00e9tique annuelle du territoire pour les combustibles liquides",
      "type": null,
      "unite": "GWh",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "cae_2.p",
      "identifiant": "2.p",
      "nom": "Consommation \u00e9nerg\u00e9tique - combustible solide",
      "parent": "cae_2.a",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae",
        "vecteur"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "energie_et_climat"
      ],
      "titre_court": "Combustible solide",
      "titre_long": "Consommation \u00e9nerg\u00e9tique annuelle du territoire pour les combustibles solides",
      "type": null,
      "unite": "GWh",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "cae_2.q",
      "identifiant": "2.q",
      "nom": "Consommation \u00e9nerg\u00e9tique - vapeur",
      "parent": "cae_2.a",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae",
        "vecteur"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "energie_et_climat"
      ],
      "titre_court": "Vapeur",
      "titre_long": "Consommation \u00e9nerg\u00e9tique annuelle du territoire pour la vapeur",
      "type": null,
      "unite": "GWh",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "cae_2.r",
      "identifiant": "2.r",
      "nom": "Consommation \u00e9nerg\u00e9tique - autre vecteur",
      "parent": "cae_2.a",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae",
        "vecteur"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "energie_et_climat"
      ],
      "titre_court": "Autre",
      "titre_long": "Consommation \u00e9nerg\u00e9tique annuelle du territoire pour les vecteurs non identifi\u00e9s",
      "type": null,
      "unite": "GWh",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_2.3.1"
      ],
      "description": "<p>L\u2019indicateur est en \u00e9nergie finale et inclut les consommations pour la signalisation et l\u2019\u00e9clairage du mobilier urbain (ex\u00a0: abri-bus).</p>\n<p>Pour les EPCI, l\u2019indicateur n\u2019est renseign\u00e9 que si la comp\u00e9tence a \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9e totalement (pas uniquement sur les zones communautaires).</p>\n<ul>\n<li>\n<p>Valeur limite : 90 kWh/hab (\u00e9nergie finale, d'apr\u00e8s donn\u00e9es enqu\u00eate ADEME-AITF-EDF-GDF \u00ab\u00a0Energie et patrimoine communal 2012\u00a0\u00bb, pour les villes moyennes)</p>\n</li>\n<li>\n<p>Valeur cible : 60 kWh/hab (\u00e9nergie finale, d'apr\u00e8s les meilleures scores obtenues par des collectivit\u00e9s Territoire Engag\u00e9 Climat-Air-Energie)</p>\n</li>\n</ul>\n",
      "id": "cae_20",
      "identifiant": 20,
      "nom": "Consommation de l\u2019\u00e9clairage public",
      "parent": null,
      "participation_score": true,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": true,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "energie_et_climat"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Consommation \u00e9nerg\u00e9tique de l\u2019\u00e9clairage public par habitant",
      "type": null,
      "unite": "kWh/hab.an",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_2.3.2"
      ],
      "description": "<p>L'objectif est de mesurer l'impact des mesures de limitation des consommations d'eau au fil des ans dans les b\u00e2timents de la collectivit\u00e9s (hors piscine).</p>\n",
      "id": "cae_21.a",
      "identifiant": "21.a",
      "nom": "Consommation d'eau dans les b\u00e2timents publics",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "agregation",
        "cae"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "eau_assainissement"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Consommation moyenne d'eau dans les b\u00e2timents de la collectivit\u00e9 (l/m\u00b2)",
      "type": "impact",
      "unite": "l/m\u00b2",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_2.3.2"
      ],
      "description": "",
      "id": "cae_21.b",
      "identifiant": "21.b",
      "nom": "Consommation d'eau - b\u00e2timents d'enseignement et cr\u00e8ches",
      "parent": "cae_21.a",
      "participation_score": true,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "eau_assainissement"
      ],
      "titre_court": "Enseignement et cr\u00e8ches",
      "titre_long": "Consommation moyenne d'eau dans les b\u00e2timents \"enseignement/cr\u00e8che\" de la collectivit\u00e9 (l/m\u00b2)",
      "type": "impact",
      "unite": "l/m\u00b2",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_2.3.2"
      ],
      "description": "",
      "id": "cae_21.c",
      "identifiant": "21.c",
      "nom": "Consommation d'eau - b\u00e2timents administratifs",
      "parent": "cae_21.a",
      "participation_score": true,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "eau_assainissement"
      ],
      "titre_court": "Administratifs",
      "titre_long": "Consommation moyenne d'eau dans les b\u00e2timents \"administration\" de la collectivit\u00e9 (l/m\u00b2)",
      "type": "impact",
      "unite": "l/m\u00b2",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_2.3.2"
      ],
      "description": "",
      "id": "cae_21.d",
      "identifiant": "21.d",
      "nom": "Consommation d'eau - b\u00e2timents culturels et sportifs",
      "parent": "cae_21.a",
      "participation_score": true,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "eau_assainissement"
      ],
      "titre_court": "Culturels et sportifs",
      "titre_long": "Consommation moyenne d'eau dans les b\u00e2timents \"culture/sport\" de la collectivit\u00e9 (l/m\u00b2)",
      "type": "impact",
      "unite": "l/m\u00b2",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_3.2.2"
      ],
      "description": "<p>Il s'agit de mesurer la part d'\u00e9nergie renouvelable et de r\u00e9cup\u00e9ration (ENR&amp;R) du r\u00e9seau de chaleur de la collectivit\u00e9. La m\u00e9thodologie de calcul doit \u00eatre conforme \u00e0 celle \u00e9labor\u00e9e par le SNCU, reprise r\u00e9glementairement dans le cadre de l'instruction fiscale ou le classement du r\u00e9seau de chaleur. En pr\u00e9sence de plusieurs r\u00e9seaux de chaleur, une moyenne doit \u00eatre r\u00e9alis\u00e9e.</p>\n<p>La valeur cible est fix\u00e9e \u00e0 75%.</p>\n",
      "id": "cae_22",
      "identifiant": 22,
      "nom": "Energie renouvelable et de r\u00e9cup\u00e9ration des r\u00e9seaux de chaleur",
      "parent": null,
      "participation_score": true,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": true,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "energie_et_climat"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Taux d'\u00e9nergie renouvelable et de r\u00e9cup\u00e9ration (ENR&R) des r\u00e9seaux de chaleur sur le territoire",
      "type": null,
      "unite": "%",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_3.2.2"
      ],
      "description": "<p>Cet indicateur est le ratio entre la consommation d'\u00e9nergie pour le chauffage assur\u00e9e par le(s) r\u00e9seau(x) de chaleur aliment\u00e9(s) en \u00e9nergie renouvelable et de r\u00e9cup\u00e9ration (ENR&amp;R) et la consommation totale d'\u00e9nergie pour le chauffage du territoire (pour le r\u00e9sidentiel et le tertiaire, donc hors industrie).</p>\n<p>Les r\u00e9seaux de chaleur 100% fossiles ne sont pas donc pris en compte ici.</p>\n<p>La valeur limite (10%) est bas\u00e9e sur le taux moyen de couverture des besoins de chaleur par les r\u00e9seaux de chaleur en Europe (source : AMORCE).</p>\n",
      "id": "cae_23",
      "identifiant": 23,
      "nom": "Couverture des besoins de chaleur du territoire par les r\u00e9seaux de chaleur ENR&R",
      "parent": null,
      "participation_score": true,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": true,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "energie_et_climat"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Taux de couverture des besoins de chaleur du territoire (r\u00e9sidentiel et tertiaire) par les r\u00e9seaux de chaleur ENR&R",
      "type": null,
      "unite": "%",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_3.2.2"
      ],
      "description": "<p>Cet indicateur mesure la production de chaleur et de rafraichissement  renouvelable sur le territoire (initiative publique et priv\u00e9e). Les \u00e9nergies renouvelables prise en compte sont celles cit\u00e9es selon les fili\u00e8res cit\u00e9es dans le D\u00e9cret n\u00b0 2016-849 du 28 juin 2016  relatif au plan climat-air-\u00e9nergie territorial :  biomasse  solide,  pompes  \u00e0  chaleur,  g\u00e9othermie,  solaire  thermique,  biogaz.</p>\n<p>Par convention, 50% de la chaleur produite par l\u2019incin\u00e9ration des d\u00e9chets est consid\u00e9r\u00e9e issue de d\u00e9chets urbains renouvelables (source DGEC, dans ses bilans). Les pompes \u00e0 chaleur prise en compte sont les pompes \u00e0 chaleur eau/eau, sol/eau, sol/sol  avec une efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique \u2265 126 % (PAC basse temp\u00e9rature) et une efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique \u2265 111 % (PAC moyenne ou haute temp\u00e9rature) (exigences du cr\u00e9dit d\u2019imp\u00f4t pour la transition \u00e9nerg\u00e9tique 2018).</p>\n<p>La cog\u00e9n\u00e9ration \u00e0 partir d'\u00e9nergie fossile n'est pas prise en compte.</p>\n",
      "id": "cae_24.a",
      "identifiant": "24.a",
      "nom": "Production de chaleur/froid renouvelable",
      "parent": "cae_3.a",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae",
        "pcaet",
        "vecteur"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": true,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "energie_et_climat"
      ],
      "titre_court": "Thermique",
      "titre_long": "Production de chaleur/froid renouvelable sur le territoire",
      "type": null,
      "unite": "MWh",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_3.2.2"
      ],
      "description": "<p>Cet indicateur mesure la production de chaleur et de rafraichissement  renouvelable sur le territoire (initiative publique et priv\u00e9e), divis\u00e9e par les consommations totales de chaleur et de froid du territoire (en \u00e9nergie finale). Les \u00e9nergies renouvelables prise en compte sont celles cit\u00e9es selon les fili\u00e8res cit\u00e9es dans le D\u00e9cret n\u00b0 2016-849 du 28 juin 2016  relatif au plan climat-air-\u00e9nergie territorial :  biomasse  solide,  pompes  \u00e0  chaleur,  g\u00e9othermie,  solaire  thermique,  biogaz.</p>\n<p>Par convention, 50 % de la chaleur produite par l\u2019incin\u00e9ration des d\u00e9chets est consid\u00e9r\u00e9e issue de d\u00e9chets urbains renouvelables (source DGEC, dans ses bilans). Les pompes \u00e0 chaleur prise en compte sont les pompes \u00e0 chaleur eau/eau, sol/eau, sol/sol  avec une efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique \u2265 126 % (PAC basse temp\u00e9rature) et une efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique \u2265 111 % (PAC moyenne ou haute temp\u00e9rature) (exigences du cr\u00e9dit d\u2019imp\u00f4t pour la transition \u00e9nerg\u00e9tique 2018).</p>\n<p>La cog\u00e9n\u00e9ration \u00e0 partir d'\u00e9nergie fossile n'est pas prise en compte.</p>\n<p>Pour conna\u00eetre cet indicateur, la collectivit\u00e9 doit avoir effectu\u00e9 un bilan de ses consommations et production d'ENR tel que d\u00e9crit \u00e0 l'action 1.1.2 - R\u00e9aliser le diagnostic Climat-Air-Energie du territoire</p>\n<p>Valeur limite : 10 %</p>\n<p>Valeur cible : 38 % en M\u00e9tropole, 75 % dans les DOM</p>\n",
      "id": "cae_24.b",
      "identifiant": "24.b",
      "nom": "Taux de production d'\u00e9nergie renouvelable chaleur/froid",
      "parent": null,
      "participation_score": true,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": true,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "energie_et_climat"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Taux de production d'\u00e9nergie renouvelable pour la chaleur et le rafra\u00eechissement sur le territoire",
      "type": null,
      "unite": "%",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_3.2.3"
      ],
      "description": "<p>Cet indicateur mesure la production d'\u00e9lectricit\u00e9 renouvelable sur le territoire (initiative publique et priv\u00e9e). Les \u00e9nergies renouvelables prise en compte sont celles cit\u00e9es selon les fili\u00e8res cit\u00e9es dans le D\u00e9cret n\u00b0 2016-849 du 28 juin 2016  relatif au plan climat-air-\u00e9nergie territorial :  \u00e9olien terrestre, solaire PV, solaire thermodynamique, hydraulique, biomasse solide, biogaz, g\u00e9othermie.</p>\n",
      "id": "cae_25.a",
      "identifiant": "25.a",
      "nom": "Production d'\u00e9lectricit\u00e9 renouvelable - territoire",
      "parent": "cae_3.a",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae",
        "pcaet",
        "vecteur"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": true,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "energie_et_climat"
      ],
      "titre_court": "Electricit\u00e9",
      "titre_long": "Production d'\u00e9lectricit\u00e9 renouvelable sur le territoire",
      "type": null,
      "unite": "MWh",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_3.2.3"
      ],
      "description": "<p>Cet indicateur mesure la production d'\u00e9lectricit\u00e9 renouvelable sur le territoire, par la collectivit\u00e9, ses partenaires et les particuliers, rapport\u00e9 \u00e0 la consommation totale d'\u00e9lectricit\u00e9 du territoire (\u00e9nergie finale). Les \u00e9nergies renouvelables consid\u00e9r\u00e9es sont celles cit\u00e9es dans le d\u00e9cret D\u00e9cret n\u00b0 2016-849 du 28 juin 2016  relatif au plan climat-air-\u00e9nergie territorial  (\u00e9olien  terrestre,  solaire  photovolta\u00efque,  solaire  thermodynamique,  hydraulique,  biomasse  solide, biogaz,  g\u00e9othermie). L'\u00e9lectricit\u00e9 produite par cog\u00e9n\u00e9ration via incin\u00e9ration des d\u00e9chets en m\u00e9lange compte pour 50% comme une \u00e9nergie renouvelable (biomasse solide). La cog\u00e9n\u00e9ration \u00e0 partir d'\u00e9nergie fossile n'est pas prise en compte.</p>\n<p>La collectivit\u00e9 doit avoir effectu\u00e9 un bilan de ses consommations et productions d'ENR tel que d\u00e9crit \u00e0 l'action 1.1.2 - R\u00e9aliser le diagnostic Climat-Air-Energie du territoire</p>\n<ul>\n<li>\n<p>Valeur cible pour les territoires sans potentiel \u00e9olien et hydraulique : 16%</p>\n</li>\n<li>\n<p>Valeur cible pour les territoires \u00e0 fort potentiel : 40%</p>\n</li>\n<li>\n<p>Valeur cible pour les DOM : 75%</p>\n</li>\n</ul>\n",
      "id": "cae_25.b",
      "identifiant": "25.b",
      "nom": "Taux de production d'\u00e9lectricit\u00e9 renouvelable",
      "parent": null,
      "participation_score": true,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": true,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "energie_et_climat"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Taux de production d'\u00e9lectricit\u00e9 renouvelable sur le territoire",
      "type": null,
      "unite": "%",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_3.2.3"
      ],
      "description": "<p>L'installation de panneaux solaires photovolta\u00efques est possible dans toutes les collectivit\u00e9s. Un indicateur en puissance install\u00e9e plut\u00f4t qu'en production permet de ne pas prendre en compte les diff\u00e9rences d'ensoleillement des territoires. Les valeurs cibles sont \u00e9tablies \u00e0 partir des donn\u00e9es collect\u00e9es dans le cadre des d\u00e9marches Territoire Engag\u00e9 Climat-Air-Energie.</p>\n<p>Les valeurs cibles sont les suivantes\u00a0:</p>\n<ul>\n<li>\n<p>pour les collectivit\u00e9s &gt; 100 000 habitants : 20 Wc/hab (M\u00e9tropole) / 60 Wc/hab (DOM-ROM)</p>\n</li>\n<li>\n<p>pour les collectivit\u00e9s &gt; 50 000 habitants : 40 Wc/hab (M\u00e9tropole) - 120 Wc/hab (DOM-ROM)</p>\n</li>\n<li>\n<p>pour les collectivit\u00e9s &lt; 50 000 habitants : 60 Wc/hab (M\u00e9tropole) - 180 Wc/hab (DOM-ROM)</p>\n</li>\n</ul>\n",
      "id": "cae_26",
      "identifiant": 26,
      "nom": "Puissance photovolta\u00efque install\u00e9e",
      "parent": null,
      "participation_score": true,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": true,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "energie_et_climat"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Puissance photovolta\u00efque install\u00e9e sur le territoire (Wc/hab)",
      "type": null,
      "unite": "Wc/hab",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_3.2.3"
      ],
      "description": "<p>Les SEM et r\u00e9gies peuvent, en plus de leur propre production d\u2019\u00e9nergies renouvelables, acheter de l'\u00e9lectricit\u00e9 renouvelable ou verte (labellis\u00e9e) pour compl\u00e9ter leur offre. Les objectifs fix\u00e9s (production et achat) sont bas\u00e9s sur les objectifs 2030 de la loi de transition \u00e9nerg\u00e9tique.</p>\n<p>Valeur cible\u202f: 40% (M\u00e9tropole) / 100% (DOM)</p>\n",
      "id": "cae_27",
      "identifiant": 27,
      "nom": "Mix \u00e9nerg\u00e9tique des r\u00e9gies et SEM fournisseur d'\u00e9lectricit\u00e9",
      "parent": null,
      "participation_score": true,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "energie_et_climat"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Mix \u00e9nerg\u00e9tique propos\u00e9 par les r\u00e9gies et SEM fournisseur d'\u00e9lectricit\u00e9 (%)",
      "type": null,
      "unite": "%",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_3.3.1"
      ],
      "description": "<p>Le syst\u00e8me d'alimentation en eau potable (captage/traitement/distribution) est tr\u00e8s d\u00e9pendant de l'\u00e9tat de la ressource en eau sur le territoire. L'\u00e9valuation des effets se fait donc de mani\u00e8re relative, sur plusieurs ann\u00e9es, en \u00e9tant vigilant sur les conditions climatiques de l'ann\u00e9e \u00e9tudi\u00e9e. L'indicateur peut \u00eatre en kWh/hab.</p>\n",
      "id": "cae_28.a",
      "identifiant": "28.a",
      "nom": "Consommation \u00e9nerg\u00e9tique du syst\u00e8me d'alimentation en eau potable",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "eau_assainissement"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Consommation \u00e9nerg\u00e9tique du syst\u00e8me d'alimentation en eau potable (captage/traitement/distribution)",
      "type": null,
      "unite": "kWh/hab",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_3.3.1"
      ],
      "description": "<p>Le syst\u00e8me d'alimentation en eau potable est tr\u00e8s d\u00e9pendant de l'\u00e9tat de la ressource en eau sur le territoire. L'\u00e9valuation des effets se fait donc de mani\u00e8re relative, sur plusieurs ann\u00e9es, en \u00e9tant vigilant sur les conditions climatiques de l'ann\u00e9e \u00e9tudi\u00e9e. L'indicateur est en m3 brut/m3 vendu pour mesurer les pertes (la cible \u00e9tant dans ce cas de se rapprocher de 1).</p>\n",
      "id": "cae_28.b",
      "identifiant": "28.b",
      "nom": "Rendement du syst\u00e8me d'alimentation en eau potable",
      "parent": null,
      "participation_score": true,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": true,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "eau_assainissement"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Rendement du syst\u00e8me d'alimentation en eau potable (captage/traitement/distribution)",
      "type": null,
      "unite": "m3 brut/m3 vendu",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_3.3.2"
      ],
      "description": "<p>L'indicateur de consommation \u00e9nerg\u00e9tique des STEP (station d'\u00e9puration) s'exprime en kWh/kg de DBO5 (demande biologique en oxyg\u00e8ne mesur\u00e9 \u00e0 5 jours) \u00e9limin\u00e9s, plus fiables que les indicateurs en kWh/m3 d'eau trait\u00e9. La composition des eaux entrantes influe en effet sur les consommations \u00e9nerg\u00e9tiques de la station sans pour autant refl\u00e9ter ses performances. L'\u00e9nergie est mesur\u00e9e en \u00e9nergie finale. Dans le cas d'une moyenne entre plusieurs STEP, pond\u00e9rer selon les \u00e9quivalents habitants.</p>\n<ul>\n<li>\n<p>Valeur limite :  BA 4,  SBR 5, BRM  7</p>\n</li>\n<li>\n<p>Valeur cible : BA 2, SBR 3, BRM 4</p>\n</li>\n</ul>\n<p>avec BA - boues activ\u00e9es / SBR - r\u00e9acteur biologique s\u00e9quenc\u00e9 / BM - bior\u00e9acteur \u00e0 membranes</p>\n",
      "id": "cae_29",
      "identifiant": 29,
      "nom": "Consommation \u00e9nerg\u00e9tique des stations d'\u00e9puration",
      "parent": null,
      "participation_score": true,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "eau_assainissement"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Consommation \u00e9nerg\u00e9tique des stations d'\u00e9puration par an",
      "type": "impact",
      "unite": "kWh/kgDBO5 \u00e9limin\u00e9",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_1.1.1"
      ],
      "description": "<p>Cet indicateur mesure la production d\u2019\u00e9nergie renouvelable totale sur le territoire, selon les exigences r\u00e9glementaires des PCAET (d\u00e9cret n\u00b02016-849 du 28 juin 2016 et arr\u00eat\u00e9 du 4 ao\u00fbt 2016 relatifs au plan climat-air-\u00e9nergie territorial), c'est \u00e0 dire incluant les fili\u00e8res de production:</p>\n<ul>\n<li>\n<p>d\u2019\u00e9lectricit\u00e9: \u00e9olien  terrestre, solaire  photovolta\u00efque, solaire  thermodynamique,  hydraulique,  biomasse  solide, biogaz, g\u00e9othermie</p>\n</li>\n<li>\n<p>de  chaleur: biomasse  solide,  pompes  \u00e0  chaleur,  g\u00e9othermie,  solaire  thermique,  biogaz</p>\n</li>\n<li>\n<p>de biom\u00e9thane et de biocarburants.</p>\n</li>\n</ul>\n",
      "id": "cae_3.a",
      "identifiant": "3.a",
      "nom": "Production d\u2019\u00e9nergie renouvelable du territoire",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "agregation",
        "cae",
        "clef",
        "pcaet"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": true,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "energie_et_climat"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Quantit\u00e9 totale d'\u00e9nergies renouvelables et de r\u00e9cup\u00e9ration produites par an (MWh)",
      "type": null,
      "unite": "MWh",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "cae_3.aa",
      "identifiant": "3.aa",
      "nom": "Production d\u2019\u00e9nergie renouvelable - Electrique - M\u00e9thanisation",
      "parent": "cae_3.a",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae",
        "vecteur_filiere"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "energie_et_climat"
      ],
      "titre_court": "Electrique - M\u00e9thanisation",
      "titre_long": "Production d\u2019\u00e9nergie renouvelable \u00e9lectrique fili\u00e8re m\u00e9thanisation",
      "type": null,
      "unite": "MWh",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "cae_3.ab",
      "identifiant": "3.ab",
      "nom": "Production d\u2019\u00e9nergie renouvelable - Electrique - Biomasse solide",
      "parent": "cae_3.a",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae",
        "vecteur_filiere"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "energie_et_climat"
      ],
      "titre_court": "Electrique - Biomasse solide",
      "titre_long": "Production d\u2019\u00e9nergie renouvelable \u00e9lectrique fili\u00e8re biomasse solide",
      "type": null,
      "unite": "MWh",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "cae_3.ac",
      "identifiant": "3.ac",
      "nom": "Production d\u2019\u00e9nergie renouvelable - Electrique - Solaire photovolta\u00efque",
      "parent": "cae_3.a",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae",
        "vecteur_filiere"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "energie_et_climat"
      ],
      "titre_court": "Electrique - solaire photovolta\u00efque",
      "titre_long": "Production d\u2019\u00e9nergie renouvelable \u00e9lectrique fili\u00e8re solaire photovolta\u00efque",
      "type": null,
      "unite": "MWh",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "cae_3.ad",
      "identifiant": "3.ad",
      "nom": "Production d\u2019\u00e9nergie renouvelable - Electrique - Eolien terrestre",
      "parent": "cae_3.a",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae",
        "vecteur_filiere"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "energie_et_climat"
      ],
      "titre_court": "Electrique - Eolien terrestre",
      "titre_long": "Production d\u2019\u00e9nergie renouvelable \u00e9lectrique fili\u00e8re Eolien terrestre",
      "type": null,
      "unite": "MWh",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "cae_3.ae",
      "identifiant": "3.ae",
      "nom": "Production d\u2019\u00e9nergie renouvelable - Electrique - Incin\u00e9ration des d\u00e9chets",
      "parent": "cae_3.a",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae",
        "vecteur_filiere"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "energie_et_climat"
      ],
      "titre_court": "Electrique - D\u00e9chets",
      "titre_long": "Production d\u2019\u00e9nergie renouvelable \u00e9lectrique fili\u00e8re Incin\u00e9ration des d\u00e9chets",
      "type": null,
      "unite": "MWh",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "cae_3.af",
      "identifiant": "3.af",
      "nom": "Production d\u2019\u00e9nergie renouvelable - Thermique - M\u00e9thanisation",
      "parent": "cae_3.a",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae",
        "vecteur_filiere"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "energie_et_climat"
      ],
      "titre_court": "Thermique - M\u00e9thanisation",
      "titre_long": "Production d\u2019\u00e9nergie renouvelable thermique fili\u00e8re m\u00e9thanisation",
      "type": null,
      "unite": "MWh",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "cae_3.ag",
      "identifiant": "3.ag",
      "nom": "Production d\u2019\u00e9nergie renouvelable - Thermique - Biomasse solide",
      "parent": "cae_3.a",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae",
        "vecteur_filiere"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "energie_et_climat"
      ],
      "titre_court": "Thermique - Biomasse solide",
      "titre_long": "Production d\u2019\u00e9nergie renouvelable thermique fili\u00e8re Biomasse solide",
      "type": null,
      "unite": "MWh",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "cae_3.ah",
      "identifiant": "3.ah",
      "nom": "Production d\u2019\u00e9nergie renouvelable - Thermique - Chaufferies bois collectives et industrielles",
      "parent": "cae_3.a",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae",
        "vecteur_filiere"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "energie_et_climat"
      ],
      "titre_court": "Thermique - Chaufferies bois",
      "titre_long": "Production d\u2019\u00e9nergie renouvelable thermique fili\u00e8re Chaufferies bois collectives et industrielles",
      "type": null,
      "unite": "MWh",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "cae_3.ai",
      "identifiant": "3.ai",
      "nom": "Production d\u2019\u00e9nergie renouvelable - Thermique - Bois domestique",
      "parent": "cae_3.a",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae",
        "vecteur_filiere"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "energie_et_climat"
      ],
      "titre_court": "Thermique - Bois domestique",
      "titre_long": "Production d\u2019\u00e9nergie renouvelable thermique fili\u00e8re Bois domestique",
      "type": null,
      "unite": "MWh",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "cae_3.aj",
      "identifiant": "3.aj",
      "nom": "Production d\u2019\u00e9nergie renouvelable - Thermique - Solaire thermique",
      "parent": "cae_3.a",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae",
        "vecteur_filiere"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "energie_et_climat"
      ],
      "titre_court": "Thermique - Solaire thermique",
      "titre_long": "Production d\u2019\u00e9nergie renouvelable thermique fili\u00e8re Solaire thermique",
      "type": null,
      "unite": "MWh",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "cae_3.ak",
      "identifiant": "3.ak",
      "nom": "Production d\u2019\u00e9nergie renouvelable - Thermique - G\u00e9othermie profonde",
      "parent": "cae_3.a",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae",
        "vecteur_filiere"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "energie_et_climat"
      ],
      "titre_court": "Thermique - G\u00e9othermie profonde",
      "titre_long": "Production d\u2019\u00e9nergie renouvelable thermique fili\u00e8re G\u00e9othermie profonde",
      "type": null,
      "unite": "MWh",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "cae_3.al",
      "identifiant": "3.al",
      "nom": "Production d\u2019\u00e9nergie renouvelable - Thermique - G\u00e9othermie de surface et a\u00e9rothermie (PAC)",
      "parent": "cae_3.a",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae",
        "vecteur_filiere"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "energie_et_climat"
      ],
      "titre_court": "Thermique - G\u00e9othermie de surface et a\u00e9rothermie (PAC)",
      "titre_long": "Production d\u2019\u00e9nergie renouvelable thermique fili\u00e8re G\u00e9othermie de surface et a\u00e9rothermie (PAC)",
      "type": null,
      "unite": "MWh",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "cae_3.am",
      "identifiant": "3.am",
      "nom": "Production d\u2019\u00e9nergie renouvelable - Thermique - G\u00e9othermie de surface (PAC)",
      "parent": "cae_3.a",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae",
        "vecteur_filiere"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "energie_et_climat"
      ],
      "titre_court": "Thermique - G\u00e9othermie de surface (PAC)",
      "titre_long": "Production d\u2019\u00e9nergie renouvelable thermique fili\u00e8re G\u00e9othermie de surface (PAC)",
      "type": null,
      "unite": "MWh",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "cae_3.an",
      "identifiant": "3.an",
      "nom": "Production d\u2019\u00e9nergie renouvelable - Thermique - A\u00e9rothermie (PAC)",
      "parent": "cae_3.a",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae",
        "vecteur_filiere"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "energie_et_climat"
      ],
      "titre_court": "Thermique - A\u00e9rothermie (PAC)",
      "titre_long": "Production d\u2019\u00e9nergie renouvelable thermique fili\u00e8re A\u00e9rothermie (PAC)",
      "type": null,
      "unite": "MWh",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "cae_3.ao",
      "identifiant": "3.ao",
      "nom": "Production d\u2019\u00e9nergie renouvelable - Thermique - Incin\u00e9ration des d\u00e9chets",
      "parent": "cae_3.a",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae",
        "vecteur_filiere"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "energie_et_climat"
      ],
      "titre_court": "Thermique - D\u00e9chets",
      "titre_long": "Production d\u2019\u00e9nergie renouvelable thermique fili\u00e8re Incin\u00e9ration des d\u00e9chets",
      "type": null,
      "unite": "MWh",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "<p>Cet indicateur est sp\u00e9cifique \u00e0 la r\u00e9gion Occitanie.</p>\n",
      "id": "cae_3.ap",
      "identifiant": "3.ap",
      "nom": "Production d\u2019\u00e9nergie renouvelable - Thermique - Autre fili\u00e8re",
      "parent": "cae_3.a",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae",
        "vecteur_filiere"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "energie_et_climat"
      ],
      "titre_court": "Thermique - Autre",
      "titre_long": "Production d\u2019\u00e9nergie renouvelable thermique autre fili\u00e8re",
      "type": null,
      "unite": "MWh",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "<p>Cet indicateur est sp\u00e9cifique \u00e0 deux EPCIs.</p>\n",
      "id": "cae_3.aq",
      "identifiant": "3.aq",
      "nom": "Production d\u2019\u00e9nergie renouvelable - Electrique - Hydrolien",
      "parent": "cae_3.a",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae",
        "vecteur_filiere"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "energie_et_climat"
      ],
      "titre_court": "Electrique - Hydrolien",
      "titre_long": "Production d\u2019\u00e9nergie renouvelable \u00e9lectrique fili\u00e8re hydrolien",
      "type": null,
      "unite": "MWh",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_1.1.1"
      ],
      "description": "<p>Cet indicateur mesure la production d\u2019\u00e9nergie renouvelable totale sur le territoire ramen\u00e9 \u00e0 la consommation \u00e9nerg\u00e9tique globale du territoire.</p>\n",
      "id": "cae_3.b",
      "identifiant": "3.b",
      "nom": "Production d\u2019\u00e9nergie renouvelable / consommation \u00e9nerg\u00e9tique",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "energie_et_climat"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Production d\u2019\u00e9nergie renouvelable globale du territoire par rapport \u00e0 la consommation \u00e9nerg\u00e9tique globale",
      "type": null,
      "unite": "%",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "cae_3.c",
      "identifiant": "3.c",
      "nom": "Production d\u2019\u00e9nergie renouvelable - Gaz - M\u00e9thanisation",
      "parent": "cae_3.a",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae",
        "vecteur",
        "vecteur_filiere"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "energie_et_climat"
      ],
      "titre_court": "Gaz - M\u00e9thanisation",
      "titre_long": "Production d\u2019\u00e9nergie renouvelable - injection de gaz nette g\u00e9n\u00e9r\u00e9e par les installations du territoire fili\u00e8re m\u00e9thanisation",
      "type": null,
      "unite": "MWh",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_3.3.4"
      ],
      "description": "<p>L'objectif est de mesurer les efforts de la collectivit\u00e9 en mati\u00e8re de limitation des engrais sur ses espaces verts. La quantit\u00e9 annuelle d'engrais apport\u00e9e est divis\u00e9e par la surface d'espaces verts g\u00e9r\u00e9s par la collectivit\u00e9.</p>\n<p>La collectivit\u00e9 peut suivre un autre indicateur en fonction des produits employ\u00e9s et du calcul de la collectivit\u00e9 : unit\u00e9 d'azote/m2,litre/m2, euros/m2... (\u00e0 cr\u00e9er dans les indicateurs personnalis\u00e9s et \u00e0 relier \u00e0 cet indicateur)</p>\n",
      "id": "cae_30",
      "identifiant": 30,
      "nom": "Consommation d'engrais des espaces verts",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "urbanisme_et_amenagement"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Consommation annuelle d'engrais pour les espaces verts",
      "type": null,
      "unite": "kg/m2",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_3.3.4"
      ],
      "description": "<p>L'objectif est de mesurer les efforts de la collectivit\u00e9 en mati\u00e8re de limitation des consommations d'eau pour l'arrosage de ses espaces verts. Le volume annuel d'eau est divis\u00e9 par la surface d'espaces verts g\u00e9r\u00e9s par la collectivit\u00e9. L'unit\u00e9 de l'indicateur est en m\u00b3 /m\u00b2. Les espaces verts sont entendus au sens large, \u00e0 savoir : parcs et jardins, espaces sportifs v\u00e9g\u00e9talis\u00e9s, ronds-points ou accotement enherb\u00e9es de la comp\u00e9tence de la collectivit\u00e9.</p>\n",
      "id": "cae_31",
      "identifiant": 31,
      "nom": "Consommation d'eau des espaces verts",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "urbanisme_et_amenagement"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Consommation annuelle d'eau pour l'arrosage des espaces verts",
      "type": null,
      "unite": "m\u00b3/m\u00b2",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_3.3.5"
      ],
      "description": "<p>Le rendement de l'UIOM (unit\u00e9 d'incin\u00e9ration des ordures m\u00e9nag\u00e8res) est calcul\u00e9 selon la formule permettant la modulation du taux de la TGAP (arr\u00eat\u00e9 du 7 d\u00e9cembre 2016 modifiant l'arr\u00eat\u00e9 du 20 septembre 2002 relatif aux installations d'incin\u00e9ration et de co\u00efncin\u00e9ration de d\u00e9chets non dangereux et aux installations incin\u00e9rant des d\u00e9chets d'activit\u00e9s de soins \u00e0 risques infectieux). Le niveau de performance \u00e9nerg\u00e9tique choisi comme valeur cible est celui utilis\u00e9 \u00e0 l'article 266 nonies du code des douanes pour b\u00e9n\u00e9ficier d\u2019une TGAP r\u00e9duite.</p>\n<ul>\n<li>Valeur limite et cible : 65%</li>\n</ul>\n",
      "id": "cae_32",
      "identifiant": 32,
      "nom": "Rendement \u00e9nerg\u00e9tique UIOM",
      "parent": null,
      "participation_score": true,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "energie_et_climat"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Rendement \u00e9nerg\u00e9tique de l'Unit\u00e9 d'incin\u00e9ration des ordures m\u00e9nag\u00e8res - valorisation \u00e9nerg\u00e9tique \u00e9lectricit\u00e9 et chaleur",
      "type": null,
      "unite": "%",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_3.3.5"
      ],
      "description": "<p>L'indicateur mesure l'\u00e9lectricit\u00e9 et la chaleur (en kWh) produite \u00e0 partir de biod\u00e9chets pour l'ensemble du territoire (m\u00e9nages et activit\u00e9s \u00e9conomiques, agricoles...).</p>\n<p>A d\u00e9faut, il est possible de suivre via un indicateur personnalis\u00e9 (\u00e0 relier \u00e0 cet indicateur) le tonnage des biod\u00e9chets collect\u00e9s de mani\u00e8re s\u00e9parative. Pour information, le ratio moyen de d\u00e9chets alimentaires collect\u00e9s par l\u2019ensemble des collectivit\u00e9s en France en 2015 est de 63 kg/habitant desservi (\u00e9tude suivi technico-\u00e9conomique biod\u00e9chets, Ademe, 2017) :</p>\n<ul>\n<li>\n<p>46 kg/habitant desservi pour la collecte de d\u00e9chets alimentaires seuls;</p>\n</li>\n<li>\n<p>99 kg/habitant desservi pour la collecte de d\u00e9chets alimentaires et d\u00e9chets verts.</p>\n</li>\n</ul>\n",
      "id": "cae_33",
      "identifiant": 33,
      "nom": "Valorisation \u00e9nerg\u00e9tique des biod\u00e9chets",
      "parent": null,
      "participation_score": true,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "energie_et_climat"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Energie produite par la valorisation des biod\u00e9chets",
      "type": null,
      "unite": "kWh",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_3.3.5"
      ],
      "description": "<p>L'indicateur mesure la part de biogaz valoris\u00e9 par le centre de stockage des d\u00e9chets.</p>\n<ul>\n<li>\n<p>Valeur limite: 75% (fix\u00e9e par le seuil de valorisation permettant la modulation de la TGAP)</p>\n</li>\n<li>\n<p>Valeur cible : 100%</p>\n</li>\n</ul>\n",
      "id": "cae_34",
      "identifiant": 34,
      "nom": "Valorisation \u00e9nerg\u00e9tique du biogaz des centres de stockage des d\u00e9chets",
      "parent": null,
      "participation_score": true,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "energie_et_climat"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Taux de valorisation \u00e9nerg\u00e9tique du biogaz des centres de stockage des d\u00e9chets",
      "type": null,
      "unite": "%",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_4.1.1",
        "cae_4.3.1"
      ],
      "description": "<p>La part modale est une part modale en nombre de d\u00e9placements.</p>\n<p>Les valeurs limites et cibles (selon le nombre d'habitants, limite de 15-25%, cible de 25-35%) sont donn\u00e9es \u00e0 titre indicatif : il faut \u00e9galement juger de l'\u00e9volution de la part modale au fil du temps et des caract\u00e9ristiques du territoire (ville centre dense favorisant la marche ou territoire \u00e9tendu d'une agglom\u00e9ration...). A d\u00e9faut de poss\u00e9der les parts modales issues d'une enqu\u00eate m\u00e9nages, les collectivit\u00e9s peuvent utiliser les donn\u00e9es INSEE donnant les parts modales des d\u00e9placements domicile-travail pour la population active (tableau NAV2A ou NAV2B).</p>\n",
      "id": "cae_35",
      "identifiant": 35,
      "nom": "Part modale pi\u00e9ton",
      "parent": "crte_5.1",
      "participation_score": true,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "mobilite_et_transport"
      ],
      "titre_court": "Pi\u00e9ton",
      "titre_long": "Part modale pi\u00e9ton",
      "type": null,
      "unite": "%",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_4.1.1",
        "cae_4.3.2"
      ],
      "description": "<p>La part modale est une part modale en nombre de d\u00e9placements.</p>\n<p>Les valeurs limites et cibles sont donn\u00e9es \u00e0 titre indicatif : : il faut \u00e9galement juger de l'\u00e9volution de la part modale au fil du temps et selon le territoire. En France, la moyenne est de 3%, les meilleures collectivit\u00e9s fran\u00e7aises atteignent 10% des d\u00e9placements. En Allemagne les parts modales atteignent 25% dans plusieurs villes. A d\u00e9faut de poss\u00e9der les parts modales issues d'une enqu\u00eate m\u00e9nages, les collectivit\u00e9s peuvent utiliser les donn\u00e9es INSEE donnant les parts modales des d\u00e9placements domicile-travail pour la population active (tableau NAV2A ou NAV2B).</p>\n",
      "id": "cae_36",
      "identifiant": 36,
      "nom": "Part modale v\u00e9lo",
      "parent": "crte_5.1",
      "participation_score": true,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "mobilite_et_transport"
      ],
      "titre_court": "V\u00e9lo",
      "titre_long": "Part modale v\u00e9lo",
      "type": null,
      "unite": "%",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_4.1.1",
        "cae_4.3.3"
      ],
      "description": "<p>La part modale est une part modale en nombre de d\u00e9placements.</p>\n<p>Il s\u2019agit (si possible) des transports en commun en g\u00e9n\u00e9ral : bus urbain, car interurbain, tram, m\u00e9tro, train..., pas uniquement les TCU (transport collectif urbain). La rentabilit\u00e9 \u00e9conomique du syst\u00e8me est prise en compte dans la r\u00e9duction de potentiel. Les valeurs limites et cibles (d\u00e9but de valorisation entre 5 et 10% selon les infrastructures en place, cible &gt;20% -r\u00e9gion parisienne) sont donn\u00e9es \u00e0 titre indicatif : il faut \u00e9galement juger de l'\u00e9volution de la part modale au fil du temps et de l'offre TC sur le territoire. A d\u00e9faut de poss\u00e9der les parts modales issues d'une enqu\u00eate m\u00e9nages, les collectivit\u00e9s peuvent utiliser les donn\u00e9es INSEE donnant les parts modales des d\u00e9placements domicile-travail\u00a0pour la population active (tableau NAV2A ou NAV2B).</p>\n",
      "id": "cae_37",
      "identifiant": 37,
      "nom": "Part modale Transports en commun",
      "parent": "crte_5.1",
      "participation_score": true,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "mobilite_et_transport"
      ],
      "titre_court": "Transports en commun",
      "titre_long": "Part modale des transports en commun",
      "type": null,
      "unite": "%",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_4.1.1",
        "cae_4.3.3",
        "cae_4.3.4"
      ],
      "description": "<p>Cet indicateur peut remplacer l'indicateur sur les parts modales des transports en commun, si ce dernier n'est pas adapt\u00e9 \u00e0 sa situation (milieu rural notamment).</p>\n<p>Il peut \u00e9galement s\u2019agir de la part de d\u00e9placements intermodaux r\u00e9alis\u00e9s par les habitants du territoire, c\u2019est-\u00e0-dire la part de d\u00e9placements m\u00e9canis\u00e9s (tout mode hors marche-a-pied)  compos\u00e9s d'au moins deux trajets effectu\u00e9s \u00e0 l\u2019aide de plusieurs modes m\u00e9canis\u00e9s. Pour obtenir la totalit\u00e9 des points, la valeur collect\u00e9e doit t\u00e9moigner d'une bonne performance de la collectivit\u00e9 par rapport \u00e0 des valeurs de r\u00e9f\u00e9rences nationales ou locales.</p>\n<p>A titre indicatif,  [valeur limite ; valeur cible] pour la part de d\u00e9placements intermodaux:</p>\n<ul>\n<li>\n<p>Pour les collectivit\u00e9s &gt; 800 000 hab: [4% ; 12%]</p>\n</li>\n<li>\n<p>Pour les collectivit\u00e9s &gt; 300 000 hab :  [2% : 6%]</p>\n</li>\n<li>\n<p>Pour les collectivit\u00e9s &gt; 50 000 hab : [0,5% ; 2%]</p>\n</li>\n<li>\n<p>Pour les collectivit\u00e9s &lt;50 000 hab : [0,25% ; 1,2%]</p>\n</li>\n</ul>\n<p>(source : analyse de rapport d\u2019\u00e9tudes et de recherches sur l\u2019intermodalit\u00e9, CEREMA \u2013 IFSTTAR, 2015 et 2016, tendances observ\u00e9es depuis 1985 dans le cadre des EMD)</p>\n<p>Si cet indicateur n'est pas non plus le plus pertinent, alors la collectivit\u00e9 peut mesurer par un autre indicateur la progression d'un moyen de transport alternatif \u00e0 la voiture individuelle, mieux adapt\u00e9 \u00e0 sa situation : co-voiturage, transport \u00e0 la demande..., en cr\u00e9ant un indicateur personnalis\u00e9 et en le liant \u00e0 cet indicateur.</p>\n",
      "id": "cae_38",
      "identifiant": 38,
      "nom": "Part modale des d\u00e9placements intermodaux",
      "parent": null,
      "participation_score": true,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "mobilite_et_transport"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Part modale des d\u00e9placements intermodaux",
      "type": null,
      "unite": "%",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_4.1.1"
      ],
      "description": "<p>L'indicateur comptabilise le nombre d'employ\u00e9s couverts par un Plan de D\u00e9placements Entreprise (PDE) et Administration (PDA) sur le territoire et le rapporte \u00e0 la population active du territoire. Ce chiffre doit \u00eatre en augmentation chaque ann\u00e9e. Des valeurs indicatives limites et cibles sont donn\u00e9es, bas\u00e9es sur des donn\u00e9es ADEME (enqu\u00eate nationale 2009 et Poitou-Charentes 2012) et les meilleurs scores des collectivit\u00e9s Territoire Engag\u00e9.</p>\n",
      "id": "cae_39",
      "identifiant": 39,
      "nom": "Plan de d\u00e9placements Entreprise ou Administration",
      "parent": "plans_de_deplacement",
      "participation_score": true,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": true,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "mobilite_et_transport"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Part de la population active couverte par un Plan de d\u00e9placements Entreprise ou Administration",
      "type": null,
      "unite": "%",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_1.1.1"
      ],
      "description": "<p>Ces indicateurs estiment les \u00e9missions annuelles des six polluants atmosph\u00e9riques exig\u00e9s dans le contenu r\u00e9glementaire des PCAET (d\u00e9cret n\u00b02016-849 du 28 juin 2016 et arr\u00eat\u00e9 du 4 ao\u00fbt 2016 relatifs au plan climat-air-\u00e9nergie territorial) : oxydes d\u2019azote (NOx), les particules PM 10 et PM 2,5 et les compos\u00e9s organiques volatils (COV), tels que d\u00e9finis au I de l\u2019article R. 221-1 du m\u00eame code, ainsi que le dioxyde de soufre (SO2) et l\u2019ammoniac (NH3).</p>\n<p>Les donn\u00e9es peuvent \u00eatre fournies notamment par les associations agr\u00e9\u00e9es pour la surveillance de la qualit\u00e9 de l'air (AASQA).</p>\n<p><strong>Objectif op\u00e9rationnel national fix\u00e9 par les documents de r\u00e9f\u00e9rence</strong>\n:</p>\n<p>Plan national de r\u00e9duction des \u00e9missions polluantes (d\u00e9cret n\u00b02017-949 du 10 mai 2017): r\u00e9duction des polluants par rapport aux \u00e9missions de 2005 :</p>\n<p>Nox (2020 = -50% /2025 = -60% / 2030 = -69%)</p>\n",
      "id": "cae_4.a",
      "identifiant": "4.a",
      "nom": "Emissions de Nox",
      "parent": "emission_polluants_atmo",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "agregation",
        "cae",
        "clef",
        "crte",
        "pcaet"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": true,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "nature_environnement_air"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Quantit\u00e9 totale d'\u00e9missions d'Oxyde d'azote",
      "type": null,
      "unite": "tonnes",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "cae_4.aa",
      "identifiant": "4.aa",
      "nom": "Emissions de Nox - R\u00e9sidentiel",
      "parent": "cae_4.a",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae",
        "pcaet"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "nature_environnement_air"
      ],
      "titre_court": "R\u00e9sidentiel",
      "titre_long": "Quantit\u00e9 totale d'\u00e9missions d'Oxyde d'azote - R\u00e9sidentiel",
      "type": null,
      "unite": "tonnes",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "cae_4.ab",
      "identifiant": "4.ab",
      "nom": "Emissions de Nox - Tertiaire",
      "parent": "cae_4.a",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae",
        "pcaet"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "nature_environnement_air"
      ],
      "titre_court": "Tertiaire",
      "titre_long": "Quantit\u00e9 totale d'\u00e9missions d'Oxyde d'azote - Tertiaire",
      "type": null,
      "unite": "tonnes",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "cae_4.ac",
      "identifiant": "4.ac",
      "nom": "Emissions de Nox - Agriculture",
      "parent": "cae_4.a",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae",
        "pcaet"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "nature_environnement_air"
      ],
      "titre_court": "Agriculture",
      "titre_long": "Quantit\u00e9 totale d'\u00e9missions d'Oxyde d'azote - Agriculture",
      "type": null,
      "unite": "tonnes",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "cae_4.ad",
      "identifiant": "4.ad",
      "nom": "Emissions de Nox - D\u00e9chets",
      "parent": "cae_4.a",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae",
        "pcaet"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "nature_environnement_air"
      ],
      "titre_court": "D\u00e9chets",
      "titre_long": "Quantit\u00e9 totale d'\u00e9missions d'Oxyde d'azote - D\u00e9chets",
      "type": null,
      "unite": "tonnes",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "cae_4.ae",
      "identifiant": "4.ae",
      "nom": "Emissions de Nox - Industrie hors branche \u00e9nergie",
      "parent": "cae_4.a",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae",
        "pcaet"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "nature_environnement_air"
      ],
      "titre_court": "Industrie",
      "titre_long": "Quantit\u00e9 totale d'\u00e9missions d'Oxyde d'azote - Industrie hors branche \u00e9nergie",
      "type": null,
      "unite": "tonnes",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "cae_4.af",
      "identifiant": "4.af",
      "nom": "Emissions de Nox - Industrie branche \u00e9nergie",
      "parent": "cae_4.a",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae",
        "pcaet"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "nature_environnement_air"
      ],
      "titre_court": "Branche \u00e9nergie",
      "titre_long": "Quantit\u00e9 totale d'\u00e9missions d'Oxyde d'azote - Industrie branche \u00e9nergie",
      "type": null,
      "unite": "tonnes",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "cae_4.ag",
      "identifiant": "4.ag",
      "nom": "Emissions de Nox - Transport routier",
      "parent": "cae_4.a",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae",
        "pcaet"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "nature_environnement_air"
      ],
      "titre_court": "Transport routier",
      "titre_long": "Quantit\u00e9 totale d'\u00e9missions d'Oxyde d'azote - Transport routier",
      "type": null,
      "unite": "tonnes",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "cae_4.ah",
      "identifiant": "4.ah",
      "nom": "Emissions de Nox - Autres transports",
      "parent": "cae_4.a",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae",
        "pcaet"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "nature_environnement_air"
      ],
      "titre_court": "Autres transports",
      "titre_long": "Quantit\u00e9 totale d'\u00e9missions d'Oxyde d'azote - Autres transports",
      "type": null,
      "unite": "tonnes",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_1.1.1"
      ],
      "description": "",
      "id": "cae_4.b",
      "identifiant": "4.b",
      "nom": "Emissions de PM10",
      "parent": "emission_polluants_atmo",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "agregation",
        "cae",
        "clef",
        "pcaet"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": true,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "nature_environnement_air"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Quantit\u00e9 totale d'\u00e9missions de particules fines PM 10",
      "type": null,
      "unite": "tonnes",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "cae_4.ba",
      "identifiant": "4.ba",
      "nom": "Emissions de PM10 - R\u00e9sidentiel",
      "parent": "cae_4.b",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae",
        "pcaet"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "nature_environnement_air"
      ],
      "titre_court": "R\u00e9sidentiel",
      "titre_long": "Quantit\u00e9 totale d'\u00e9missions de particules fines PM 10 - R\u00e9sidentiel",
      "type": null,
      "unite": "tonnes",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "cae_4.bb",
      "identifiant": "4.bb",
      "nom": "Emissions de PM10 - Tertiaire",
      "parent": "cae_4.b",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae",
        "pcaet"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "nature_environnement_air"
      ],
      "titre_court": "Tertiaire",
      "titre_long": "Quantit\u00e9 totale d'\u00e9missions de particules fines PM 10 - Tertiaire",
      "type": null,
      "unite": "tonnes",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "cae_4.bc",
      "identifiant": "4.bc",
      "nom": "Emissions de PM10 - Agriculture",
      "parent": "cae_4.b",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae",
        "pcaet"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "nature_environnement_air"
      ],
      "titre_court": "Agriculture",
      "titre_long": "Quantit\u00e9 totale d'\u00e9missions de particules fines PM 10 - Agriculture",
      "type": null,
      "unite": "tonnes",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "cae_4.bd",
      "identifiant": "4.bd",
      "nom": "Emissions de PM10 - D\u00e9chets",
      "parent": "cae_4.b",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae",
        "pcaet"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "nature_environnement_air"
      ],
      "titre_court": "D\u00e9chets",
      "titre_long": "Quantit\u00e9 totale d'\u00e9missions de particules fines PM 10 - D\u00e9chets",
      "type": null,
      "unite": "tonnes",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "cae_4.be",
      "identifiant": "4.be",
      "nom": "Emissions de PM10 - Industrie hors branche \u00e9nergie",
      "parent": "cae_4.b",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae",
        "pcaet"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "nature_environnement_air"
      ],
      "titre_court": "Industrie",
      "titre_long": "Quantit\u00e9 totale d'\u00e9missions de particules fines PM 10 - Industrie hors branche \u00e9nergie",
      "type": null,
      "unite": "tonnes",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "cae_4.bf",
      "identifiant": "4.bf",
      "nom": "Emissions de PM10 - Industrie branche \u00e9nergie",
      "parent": "cae_4.b",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae",
        "pcaet"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "nature_environnement_air"
      ],
      "titre_court": "Branche \u00e9nergie",
      "titre_long": "Quantit\u00e9 totale d'\u00e9missions de particules fines PM 10 - Industrie branche \u00e9nergie",
      "type": null,
      "unite": "tonnes",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "cae_4.bg",
      "identifiant": "4.bg",
      "nom": "Emissions de PM10 - Transport routier",
      "parent": "cae_4.b",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae",
        "pcaet"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "nature_environnement_air"
      ],
      "titre_court": "Transport routier",
      "titre_long": "Quantit\u00e9 totale d'\u00e9missions de particules fines PM 10 - Transport routier",
      "type": null,
      "unite": "tonnes",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "cae_4.bh",
      "identifiant": "4.bh",
      "nom": "Emissions de PM10 - Autres transports",
      "parent": "cae_4.b",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae",
        "pcaet"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "nature_environnement_air"
      ],
      "titre_court": "Autres transports",
      "titre_long": "Quantit\u00e9 totale d'\u00e9missions de particules fines PM 10 - Autres transports",
      "type": null,
      "unite": "tonnes",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_1.1.1"
      ],
      "description": "<p>Ces indicateurs estiment les \u00e9missions annuelles des six polluants atmosph\u00e9riques exig\u00e9s dans le contenu r\u00e9glementaire des PCAET (d\u00e9cret n\u00b02016-849 du 28 juin 2016 et arr\u00eat\u00e9 du 4 ao\u00fbt 2016 relatifs au plan climat-air-\u00e9nergie territorial) : oxydes d\u2019azote (NOx), les particules PM 10 et PM 2,5 et les compos\u00e9s organiques volatils (COV), tels que d\u00e9finis au I de l\u2019article R. 221-1 du m\u00eame code, ainsi que le dioxyde de soufre (SO2) et l\u2019ammoniac (NH3).</p>\n<p>Les donn\u00e9es peuvent \u00eatre fournies notamment par les associations agr\u00e9\u00e9es pour la surveillance de la qualit\u00e9 de l'air (AASQA).</p>\n<p><strong>Objectif op\u00e9rationnel national fix\u00e9 par les documents de r\u00e9f\u00e9rence:</strong></p>\n<p>Plan national de r\u00e9duction des \u00e9missions polluantes (d\u00e9cret n\u00b02017-949 du 10 mai 2017): r\u00e9duction des polluants par rapport aux \u00e9missions de 2005 :</p>\n<p>PM2,5 (2020 = -27% /2025 = -42% /2030 = -57%)</p>\n",
      "id": "cae_4.c",
      "identifiant": "4.c",
      "nom": "Emissions de PM2,5",
      "parent": "emission_polluants_atmo",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "agregation",
        "cae",
        "clef",
        "crte",
        "pcaet"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": true,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "nature_environnement_air"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Quantit\u00e9 totale d'\u00e9missions de particules fines PM 2.5",
      "type": null,
      "unite": "tonnes",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "cae_4.ca",
      "identifiant": "4.ca",
      "nom": "Emissions de PM2,5 - R\u00e9sidentiel",
      "parent": "cae_4.c",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae",
        "pcaet"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "nature_environnement_air"
      ],
      "titre_court": "R\u00e9sidentiel",
      "titre_long": "Quantit\u00e9 totale d'\u00e9missions de particules fines PM 2.5 - R\u00e9sidentiel",
      "type": null,
      "unite": "tonnes",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "cae_4.cb",
      "identifiant": "4.cb",
      "nom": "Emissions de PM2,5 - Tertiaire",
      "parent": "cae_4.c",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae",
        "pcaet"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "nature_environnement_air"
      ],
      "titre_court": "Tertiaire",
      "titre_long": "Quantit\u00e9 totale d'\u00e9missions de particules fines PM 2.5 - Tertiaire",
      "type": null,
      "unite": "tonnes",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "cae_4.cc",
      "identifiant": "4.cc",
      "nom": "Emissions de PM2,5 - Agriculture",
      "parent": "cae_4.c",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae",
        "pcaet"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "nature_environnement_air"
      ],
      "titre_court": "Agriculture",
      "titre_long": "Quantit\u00e9 totale d'\u00e9missions de particules fines PM 2.5 - Agriculture",
      "type": null,
      "unite": "tonnes",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "cae_4.cd",
      "identifiant": "4.cd",
      "nom": "Emissions de PM2,5 - D\u00e9chets",
      "parent": "cae_4.c",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae",
        "pcaet"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "nature_environnement_air"
      ],
      "titre_court": "D\u00e9chets",
      "titre_long": "Quantit\u00e9 totale d'\u00e9missions de particules fines PM 2.5 - D\u00e9chets",
      "type": null,
      "unite": "tonnes",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "cae_4.ce",
      "identifiant": "4.ce",
      "nom": "Emissions de PM2,5 - Industrie hors branche \u00e9nergie",
      "parent": "cae_4.c",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae",
        "pcaet"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "nature_environnement_air"
      ],
      "titre_court": "Industrie",
      "titre_long": "Quantit\u00e9 totale d'\u00e9missions de particules fines PM 2.5 - Industrie hors branche \u00e9nergie",
      "type": null,
      "unite": "tonnes",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "cae_4.cf",
      "identifiant": "4.cf",
      "nom": "Emissions de PM2,5 - Industrie branche \u00e9nergie",
      "parent": "cae_4.c",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae",
        "pcaet"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "nature_environnement_air"
      ],
      "titre_court": "Branche \u00e9nergie",
      "titre_long": "Quantit\u00e9 totale d'\u00e9missions de particules fines PM 2.5 - Industrie branche \u00e9nergie",
      "type": null,
      "unite": "tonnes",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "cae_4.cg",
      "identifiant": "4.cg",
      "nom": "Emissions de PM2,5 - Transport routier",
      "parent": "cae_4.c",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae",
        "pcaet"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "nature_environnement_air"
      ],
      "titre_court": "Transport routier",
      "titre_long": "Quantit\u00e9 totale d'\u00e9missions de particules fines PM 2.5 - Transport routier",
      "type": null,
      "unite": "tonnes",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "cae_4.ch",
      "identifiant": "4.ch",
      "nom": "Emissions de PM2,5 - Autres transports",
      "parent": "cae_4.c",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae",
        "pcaet"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "nature_environnement_air"
      ],
      "titre_court": "Autres transports",
      "titre_long": "Quantit\u00e9 totale d'\u00e9missions de particules fines PM 2.5 - Autres transports",
      "type": null,
      "unite": "tonnes",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_1.1.1"
      ],
      "description": "<p>Ces indicateurs estiment les \u00e9missions annuelles des six polluants atmosph\u00e9riques exig\u00e9s dans le contenu r\u00e9glementaire des PCAET (d\u00e9cret n\u00b02016-849 du 28 juin 2016 et arr\u00eat\u00e9 du 4 ao\u00fbt 2016 relatifs au plan climat-air-\u00e9nergie territorial) : oxydes d\u2019azote (NOx), les particules PM 10 et PM 2,5 et les compos\u00e9s organiques volatils (COV), tels que d\u00e9finis au I de l\u2019article R. 221-1 du m\u00eame code, ainsi que le dioxyde de soufre (SO2) et l\u2019ammoniac (NH3).</p>\n<p>Les donn\u00e9es peuvent \u00eatre fournies notamment par les associations agr\u00e9\u00e9es pour la surveillance de la qualit\u00e9 de l'air (AASQA).</p>\n<p><strong>Objectif op\u00e9rationnel national fix\u00e9 par les documents de r\u00e9f\u00e9rence</strong>\n:</p>\n<p>Plan national de r\u00e9duction des \u00e9missions polluantes (d\u00e9cret n\u00b02017-949 du 10 mai 2017): r\u00e9duction des polluants par rapport aux \u00e9missions de 2005 :</p>\n<p>COV (2020 = -43% / 2025 = -47% /2030 = -52%)</p>\n",
      "id": "cae_4.d",
      "identifiant": "4.d",
      "nom": "Emissions de COV",
      "parent": "emission_polluants_atmo",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "agregation",
        "cae",
        "clef",
        "crte",
        "pcaet"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": true,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "nature_environnement_air"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Quantit\u00e9 totale d'\u00e9missions de Compos\u00e9s organiques volatils non m\u00e9thaniques",
      "type": null,
      "unite": "tonnes",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "cae_4.da",
      "identifiant": "4.da",
      "nom": "Emissions de COV - R\u00e9sidentiel",
      "parent": "cae_4.d",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae",
        "pcaet"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "nature_environnement_air"
      ],
      "titre_court": "R\u00e9sidentiel",
      "titre_long": "Quantit\u00e9 totale d'\u00e9missions de Compos\u00e9s organiques volatils non m\u00e9thaniques - R\u00e9sidentiel",
      "type": null,
      "unite": "tonnes",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "cae_4.db",
      "identifiant": "4.db",
      "nom": "Emissions de COV - Tertiaire",
      "parent": "cae_4.d",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae",
        "pcaet"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "nature_environnement_air"
      ],
      "titre_court": "Tertiaire",
      "titre_long": "Quantit\u00e9 totale d'\u00e9missions de Compos\u00e9s organiques volatils non m\u00e9thaniques - Tertiaire",
      "type": null,
      "unite": "tonnes",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "cae_4.dc",
      "identifiant": "4.dc",
      "nom": "Emissions de COV - Agriculture",
      "parent": "cae_4.d",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae",
        "pcaet"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "nature_environnement_air"
      ],
      "titre_court": "Agriculture",
      "titre_long": "Quantit\u00e9 totale d'\u00e9missions de Compos\u00e9s organiques volatils non m\u00e9thaniques - Agriculture",
      "type": null,
      "unite": "tonnes",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "cae_4.dd",
      "identifiant": "4.dd",
      "nom": "Emissions de COV - D\u00e9chets",
      "parent": "cae_4.d",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae",
        "pcaet"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "nature_environnement_air"
      ],
      "titre_court": "D\u00e9chets",
      "titre_long": "Quantit\u00e9 totale d'\u00e9missions de Compos\u00e9s organiques volatils non m\u00e9thaniques - D\u00e9chets",
      "type": null,
      "unite": "tonnes",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "cae_4.de",
      "identifiant": "4.de",
      "nom": "Emissions de COV - Industrie hors branche \u00e9nergie",
      "parent": "cae_4.d",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae",
        "pcaet"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "nature_environnement_air"
      ],
      "titre_court": "Industrie",
      "titre_long": "Quantit\u00e9 totale d'\u00e9missions de Compos\u00e9s organiques volatils non m\u00e9thaniques - Industrie hors branche \u00e9nergie",
      "type": null,
      "unite": "tonnes",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "cae_4.df",
      "identifiant": "4.df",
      "nom": "Emissions de COV - Industrie branche \u00e9nergie",
      "parent": "cae_4.d",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae",
        "pcaet"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "nature_environnement_air"
      ],
      "titre_court": "Branche \u00e9nergie",
      "titre_long": "Quantit\u00e9 totale d'\u00e9missions de Compos\u00e9s organiques volatils non m\u00e9thaniques - Industrie branche \u00e9nergie",
      "type": null,
      "unite": "tonnes",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "cae_4.dg",
      "identifiant": "4.dg",
      "nom": "Emissions de COV - Transport routier",
      "parent": "cae_4.d",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae",
        "pcaet"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "nature_environnement_air"
      ],
      "titre_court": "Transport routier",
      "titre_long": "Quantit\u00e9 totale d'\u00e9missions de Compos\u00e9s organiques volatils non m\u00e9thaniques - Transport routier",
      "type": null,
      "unite": "tonnes",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "cae_4.dh",
      "identifiant": "4.dh",
      "nom": "Emissions de COV - Autres transports",
      "parent": "cae_4.d",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae",
        "pcaet"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "nature_environnement_air"
      ],
      "titre_court": "Autres transports",
      "titre_long": "Quantit\u00e9 totale d'\u00e9missions de Compos\u00e9s organiques volatils non m\u00e9thaniques - Autres transports",
      "type": null,
      "unite": "tonnes",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_1.1.1"
      ],
      "description": "<p>Ces indicateurs estiment les \u00e9missions annuelles des six polluants atmosph\u00e9riques exig\u00e9s dans le contenu r\u00e9glementaire des PCAET (d\u00e9cret n\u00b02016-849 du 28 juin 2016 et arr\u00eat\u00e9 du 4 ao\u00fbt 2016 relatifs au plan climat-air-\u00e9nergie territorial) : oxydes d\u2019azote (NOx), les particules PM 10 et PM 2,5 et les compos\u00e9s organiques volatils (COV), tels que d\u00e9finis au I de l\u2019article R. 221-1 du m\u00eame code, ainsi que le dioxyde de soufre (SO2) et l\u2019ammoniac (NH3).</p>\n<p>Les donn\u00e9es peuvent \u00eatre fournies notamment par les associations agr\u00e9\u00e9es pour la surveillance de la qualit\u00e9 de l'air (AASQA).</p>\n<p><strong>Objectif op\u00e9rationnel national fix\u00e9 par les documents de r\u00e9f\u00e9rence:</strong></p>\n<p>Plan national de r\u00e9duction des \u00e9missions polluantes (d\u00e9cret n\u00b02017-949 du 10 mai 2017): r\u00e9duction des polluants par rapport aux \u00e9missions de 2005 :</p>\n<p>SO2 (objectifs : 2020 = -55% / 2025 = -66% / 2030 = -77%)</p>\n",
      "id": "cae_4.e",
      "identifiant": "4.e",
      "nom": "Emissions de SO2",
      "parent": "emission_polluants_atmo",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "agregation",
        "cae",
        "clef",
        "crte",
        "pcaet"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": true,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "nature_environnement_air"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Quantit\u00e9 totale d'\u00e9missions de Dioxyde de soufre",
      "type": null,
      "unite": "tonnes",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "cae_4.ea",
      "identifiant": "4.ea",
      "nom": "Emissions de SO2 - R\u00e9sidentiel",
      "parent": "cae_4.e",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae",
        "pcaet"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "nature_environnement_air"
      ],
      "titre_court": "R\u00e9sidentiel",
      "titre_long": "Quantit\u00e9 totale d'\u00e9missions de Dioxyde de soufre - R\u00e9sidentiel",
      "type": null,
      "unite": "tonnes",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "cae_4.eb",
      "identifiant": "4.eb",
      "nom": "Emissions de SO2 - Tertiaire",
      "parent": "cae_4.e",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae",
        "pcaet"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "nature_environnement_air"
      ],
      "titre_court": "Tertiaire",
      "titre_long": "Quantit\u00e9 totale d'\u00e9missions de Dioxyde de soufre - Tertiaire",
      "type": null,
      "unite": "tonnes",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "cae_4.ec",
      "identifiant": "4.ec",
      "nom": "Emissions de SO2 - Agriculture",
      "parent": "cae_4.e",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae",
        "pcaet"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "nature_environnement_air"
      ],
      "titre_court": "Agriculture",
      "titre_long": "Quantit\u00e9 totale d'\u00e9missions de Dioxyde de soufre - Agriculture",
      "type": null,
      "unite": "tonnes",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "cae_4.ed",
      "identifiant": "4.ed",
      "nom": "Emissions de SO2 - D\u00e9chets",
      "parent": "cae_4.e",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae",
        "pcaet"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "nature_environnement_air"
      ],
      "titre_court": "D\u00e9chets",
      "titre_long": "Quantit\u00e9 totale d'\u00e9missions de Dioxyde de soufre - D\u00e9chets",
      "type": null,
      "unite": "tonnes",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "cae_4.ee",
      "identifiant": "4.ee",
      "nom": "Emissions de SO2 - Industrie hors branche \u00e9nergie",
      "parent": "cae_4.e",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae",
        "pcaet"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "nature_environnement_air"
      ],
      "titre_court": "Industrie",
      "titre_long": "Quantit\u00e9 totale d'\u00e9missions de Dioxyde de soufre - Industrie hors branche \u00e9nergie",
      "type": null,
      "unite": "tonnes",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "cae_4.ef",
      "identifiant": "4.ef",
      "nom": "Emissions de SO2 - Industrie branche \u00e9nergie",
      "parent": "cae_4.e",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae",
        "pcaet"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "nature_environnement_air"
      ],
      "titre_court": "Branche \u00e9nergie",
      "titre_long": "Quantit\u00e9 totale d'\u00e9missions de Dioxyde de soufre - Industrie branche \u00e9nergie",
      "type": null,
      "unite": "tonnes",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "cae_4.eg",
      "identifiant": "4.eg",
      "nom": "Emissions de SO2 - Transport routier",
      "parent": "cae_4.e",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae",
        "pcaet"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "nature_environnement_air"
      ],
      "titre_court": "Transport routier",
      "titre_long": "Quantit\u00e9 totale d'\u00e9missions de Dioxyde de soufre - Transport routier",
      "type": null,
      "unite": "tonnes",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "cae_4.eh",
      "identifiant": "4.eh",
      "nom": "Emissions de SO2 - Autres transports",
      "parent": "cae_4.e",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae",
        "pcaet"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "nature_environnement_air"
      ],
      "titre_court": "Autres transports",
      "titre_long": "Quantit\u00e9 totale d'\u00e9missions de Dioxyde de soufre - Autres transports",
      "type": null,
      "unite": "tonnes",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_1.1.1"
      ],
      "description": "<p>Ces indicateurs estiment les \u00e9missions annuelles des six polluants atmosph\u00e9riques exig\u00e9s dans le contenu r\u00e9glementaire des PCAET (d\u00e9cret n\u00b02016-849 du 28 juin 2016 et arr\u00eat\u00e9 du 4 ao\u00fbt 2016 relatifs au plan climat-air-\u00e9nergie territorial) : oxydes d\u2019azote (NOx), les particules PM 10 et PM 2,5 et les compos\u00e9s organiques volatils (COV), tels que d\u00e9finis au I de l\u2019article R. 221-1 du m\u00eame code, ainsi que le dioxyde de soufre (SO2) et l\u2019ammoniac (NH3).</p>\n<p>Les donn\u00e9es peuvent \u00eatre fournies notamment par les associations agr\u00e9\u00e9es pour la surveillance de la qualit\u00e9 de l'air (AASQA).</p>\n<p><strong>Objectif op\u00e9rationnel national fix\u00e9 par les documents de r\u00e9f\u00e9rence:</strong></p>\n<p>Plan national de r\u00e9duction des \u00e9missions polluantes (d\u00e9cret n\u00b02017-949 du 10 mai 2017): r\u00e9duction des polluants par rapport aux \u00e9missions de 2005 :</p>\n<p>NH3 (2020 = -4% /2025 = -8% / 2030 = -13%)</p>\n",
      "id": "cae_4.f",
      "identifiant": "4.f",
      "nom": "Emissions de NH3",
      "parent": "emission_polluants_atmo",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "agregation",
        "cae",
        "clef",
        "crte",
        "pcaet"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": true,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "nature_environnement_air"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Quantit\u00e9 totale d'\u00e9missions d'Ammoniac",
      "type": null,
      "unite": "tonnes",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "cae_4.fa",
      "identifiant": "4.fa",
      "nom": "Emissions de NH3 - R\u00e9sidentiel",
      "parent": "cae_4.f",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae",
        "pcaet"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "nature_environnement_air"
      ],
      "titre_court": "R\u00e9sidentiel",
      "titre_long": "Quantit\u00e9 totale d'\u00e9missions d'Ammoniac - R\u00e9sidentiel",
      "type": null,
      "unite": "tonnes",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "cae_4.fb",
      "identifiant": "4.fb",
      "nom": "Emissions de NH3 - Tertiaire",
      "parent": "cae_4.f",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae",
        "pcaet"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "nature_environnement_air"
      ],
      "titre_court": "Tertiaire",
      "titre_long": "Quantit\u00e9 totale d'\u00e9missions d'Ammoniac - Tertiaire",
      "type": null,
      "unite": "tonnes",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "cae_4.fc",
      "identifiant": "4.fc",
      "nom": "Emissions de NH3 - Agriculture",
      "parent": "cae_4.f",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae",
        "pcaet"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "nature_environnement_air"
      ],
      "titre_court": "Agriculture",
      "titre_long": "Quantit\u00e9 totale d'\u00e9missions d'Ammoniac - Agriculture",
      "type": null,
      "unite": "tonnes",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "cae_4.fd",
      "identifiant": "4.fd",
      "nom": "Emissions de NH3 - D\u00e9chets",
      "parent": "cae_4.f",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae",
        "pcaet"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "nature_environnement_air"
      ],
      "titre_court": "D\u00e9chets",
      "titre_long": "Quantit\u00e9 totale d'\u00e9missions d'Ammoniac - D\u00e9chets",
      "type": null,
      "unite": "tonnes",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "cae_4.fe",
      "identifiant": "4.fe",
      "nom": "Emissions de NH3 - Industrie hors branche \u00e9nergie",
      "parent": "cae_4.f",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae",
        "pcaet"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "nature_environnement_air"
      ],
      "titre_court": "Industrie",
      "titre_long": "Quantit\u00e9 totale d'\u00e9missions d'Ammoniac - Industrie hors branche \u00e9nergie",
      "type": null,
      "unite": "tonnes",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "cae_4.ff",
      "identifiant": "4.ff",
      "nom": "Emissions de NH3 - Industrie branche \u00e9nergie",
      "parent": "cae_4.f",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae",
        "pcaet"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "nature_environnement_air"
      ],
      "titre_court": "Branche \u00e9nergie",
      "titre_long": "Quantit\u00e9 totale d'\u00e9missions d'Ammoniac - Industrie branche \u00e9nergie",
      "type": null,
      "unite": "tonnes",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "cae_4.fg",
      "identifiant": "4.fg",
      "nom": "Emissions de NH3 - Transport routier",
      "parent": "cae_4.f",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae",
        "pcaet"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "nature_environnement_air"
      ],
      "titre_court": "Transport routier",
      "titre_long": "Quantit\u00e9 totale d'\u00e9missions d'Ammoniac - Transport routier",
      "type": null,
      "unite": "tonnes",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "cae_4.fh",
      "identifiant": "4.fh",
      "nom": "Emissions de NH3 - Autres transports",
      "parent": "cae_4.f",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae",
        "pcaet"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "nature_environnement_air"
      ],
      "titre_court": "Autres transports",
      "titre_long": "Quantit\u00e9 totale d'\u00e9missions d'Ammoniac - Autres transports",
      "type": null,
      "unite": "tonnes",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_4.1.2"
      ],
      "description": "<p>L'indicateur mesure la consommation d'\u00e9nergie en kWh (gazole, essence, GPL, GNV, \u00e9lectricit\u00e9, biogaz, agro-carburants...) des v\u00e9hicules de type &quot;v\u00e9hicule particulier&quot; pour le fonctionnement de la collectivit\u00e9.</p>\n<p>Facteurs de conversion simplifi\u00e9s : gazole et essence 10 kWh/L, GPL 7 kWh/L, GNV 11 kWh/m3.</p>\n<p>L'indicateur est ensuite divis\u00e9 par le nombre d'agents et/ou par kilom\u00e8tre effectu\u00e9 pour faciliter les comparaisons avec d'autres collectivit\u00e9s.</p>\n",
      "id": "cae_40",
      "identifiant": 40,
      "nom": "Consommation annuelle d'\u00e9nergie des v\u00e9hicules",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "mobilite_et_transport"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Consommation annuelle d'\u00e9nergie des v\u00e9hicules de type \"v\u00e9hicule particulier\" pour le fonctionnement de la collectivit\u00e9",
      "type": null,
      "unite": "kWh/an",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_4.1.2"
      ],
      "description": "",
      "id": "cae_40.a",
      "identifiant": "40.a",
      "nom": "Consommation annuelle d'\u00e9nergie des v\u00e9hicules par agent",
      "parent": "cae_40",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "mobilite_et_transport"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Consommation annuelle d'\u00e9nergie des v\u00e9hicules de la collectivit\u00e9 (kWh/an.employ\u00e9)",
      "type": null,
      "unite": "kWh/an.employ\u00e9",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_4.1.2"
      ],
      "description": "",
      "id": "cae_40.b",
      "identifiant": "40.b",
      "nom": "Consommation annuelle d'\u00e9nergie des v\u00e9hicules par km",
      "parent": "cae_40",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "mobilite_et_transport"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Consommation annuelle d'\u00e9nergie des v\u00e9hicules de la collectivit\u00e9 (kWh/an.km)",
      "type": null,
      "unite": "kWh/an.km",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_4.1.2"
      ],
      "description": "<p>Via une enqu\u00eate r\u00e9alis\u00e9e aupr\u00e8s des agents, l\u2019indicateur mesure la part modale (en nombre de d\u00e9placements) cumul\u00e9e des d\u00e9placements alternatifs \u00e0 la voiture individuelle (somme des parts modales marche, v\u00e9lo, transport e commun, co-voiturage) dans les d\u00e9placements domicile-travail des agents. L\u2019indicateur est d\u00e9clin\u00e9 si possible \u00e9galement en kilom\u00e8tres parcourus.</p>\n",
      "id": "cae_41",
      "identifiant": 41,
      "nom": "Part modale des d\u00e9placements alternatifs \u00e0 la voiture individuelle des agents de la collectivit\u00e9",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "mobilite_et_transport"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Part modale des d\u00e9placements alternatifs \u00e0 la voiture individuelle pour les d\u00e9placements domicile-travail des agents de la collectivit\u00e9",
      "type": null,
      "unite": "%",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_4.2.1"
      ],
      "description": "<p>L'indicateur mesure le nombre de places de stationnement public pour les voitures par habitant (stationnements publics gratuit ou payant, sur voirie ou dans des ouvrages, exploit\u00e9 en r\u00e9gie par la collectivit\u00e9 \u2013commune ou EPCI- ou d\u00e9l\u00e9gu\u00e9). Si le p\u00e9rim\u00e8tre suivi est partiel, l\u2019indiquer en commentaire.</p>\n",
      "id": "cae_42",
      "identifiant": 42,
      "nom": "Stationnement public voiture par habitant",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "mobilite_et_transport"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Nombre de places de stationnement public pour les voitures par habitant",
      "type": null,
      "unite": "nombre/habitant",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_4.2.2",
        "cae_4.3.1"
      ],
      "description": "<p>L\u2019indicateur mesure la part des voiries o\u00f9 un dispositif r\u00e8glementaire permet l\u2019apaisement de la circulation\u00a0(r\u00e9duction des vitesses en dessous de 50 km/heures ou limitation de la circulation) par rapport au lin\u00e9aire total de voirie de la collectivit\u00e9. Les dispositifs pris en compte sont les zones de rencontre, les zones 30, les aires pi\u00e9tonnes, les zones de circulation restreinte.</p>\n",
      "id": "cae_43",
      "identifiant": 43,
      "nom": "Part de voiries \u00ab\u00a0apais\u00e9es\u00a0\u00bb",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "mobilite_et_transport"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Part de voiries \u00ab\u00a0apais\u00e9es\u00a0\u00bb (%)",
      "type": null,
      "unite": "%",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_4.3.2"
      ],
      "description": "<p>L'indicateur mesure le kilom\u00e9trage de voiries am\u00e9nag\u00e9es (pistes le long de la voirie, bandes cyclables et couloirs bus autoris\u00e9s aux v\u00e9los, les zones 30, les aires pi\u00e9tonnes\u2026) sur le kilom\u00e9trage total de voirie. Les am\u00e9nagements \u00e0 double-sens compte pour 1, les sens unique pour 0,5 ; les am\u00e9nagements hors voirie ne sont pas pris en compte (voies vertes, pistes ne suivant pas le trac\u00e9 de la voirie, all\u00e9es de parcs, ...). Les valeurs de r\u00e9f\u00e9rences sont bas\u00e9es sur un traitement des donn\u00e9es du Club des villes et territoires cyclables, dans le cadre de l\u2019Observatoire des mobilit\u00e9s actives, enqu\u00eate 2015-2016.</p>\n<ul>\n<li>\n<p>Valeurs limites :  25% ou 1 km/1000 hab (ville) et 20% ou 0,8 km/1000 hab (EPCI)</p>\n</li>\n<li>\n<p>Valeurs cibles (objectifs) :  50% ou 2 km/1000 hab (ville) et 40% ou 1,5 km/1000 hab (EPCI)</p>\n</li>\n</ul>\n<p>Un indicateur en km/1000 habitants peut \u00eatre utilis\u00e9 : il est \u00e0 construire dans les indicateurs personnalis\u00e9s.</p>\n",
      "id": "cae_44",
      "identifiant": 44,
      "nom": "Pistes cyclables",
      "parent": null,
      "participation_score": true,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": true,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "mobilite_et_transport"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Part de voiries am\u00e9nag\u00e9es pour les cycles",
      "type": null,
      "unite": "%",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_4.3.2"
      ],
      "description": "<p>L'indicateur mesure le nombre de places de stationnement v\u00e9lo pour 100 habitants : arceaux sur l\u2019espace public, consignes ou boxes \u00e0 v\u00e9los, stationnements v\u00e9los en gare, en parking automobiles... Attention, les stationnements de type r\u00e2telier v\u00e9lo ou \u00ab pince-roues \u00bb sur l\u2019espace public, qui ne permettent pas une accroche s\u00e9curitaire, ne sont pas pris en compte.</p>\n<ul>\n<li>\n<p>Valeurs limites : 2 (commune) et 1 (EPCI)</p>\n</li>\n<li>\n<p>Valeurs cibles : 4 (communes) et 2 (EPCI)</p>\n</li>\n</ul>\n<p>Pour les collectivit\u00e9s rurales, se focaliser sur la pr\u00e9sence d\u2019abris et de stationnements propos\u00e9s aux endroits cl\u00e9s (centres bourgs, autour des \u00e9coles et p\u00f4les d\u2019activit\u00e9s, lieux publics de rencontre, commerces, etc).</p>\n",
      "id": "cae_45",
      "identifiant": 45,
      "nom": "Stationnement v\u00e9lo pour 100 habitants",
      "parent": null,
      "participation_score": true,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": true,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "mobilite_et_transport"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Nombre de places de stationnement v\u00e9lo, hors pince-roues pour 100 habitants",
      "type": null,
      "unite": "nombre/100 habitants",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_4.3.3"
      ],
      "description": "<p>Il s'agit du nombre moyen de voyages en transport en commun effectu\u00e9 chaque ann\u00e9e par un habitant.</p>\n<ul>\n<li>\n<p>Valeur limite : 32 (&lt;100 000 hab) et 64 (&gt;100 000 hab)</p>\n</li>\n<li>\n<p>Valeur cible : 114 (&lt;100 000 hab) et 160 (&gt;100 000 hab)</p>\n</li>\n</ul>\n<p>Source de l'indicateur : CEREMA - Transports collectifs urbains de province, 2017</p>\n",
      "id": "cae_46",
      "identifiant": 46,
      "nom": "Fr\u00e9quentation des transports en commun",
      "parent": null,
      "participation_score": true,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": true,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "mobilite_et_transport"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Fr\u00e9quentation des transports en commun par habitant",
      "type": null,
      "unite": "nombre de voyages/hab",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_4.3.3"
      ],
      "description": "<p>L'indicateur a pour objectif de mesurer le maillage du territoire par les transports en commun. L'indicateur est bas\u00e9 sur une moyenne tous modes de TC confondus.</p>\n<p>D'autres indicateurs peuvent \u00eatre utilis\u00e9s pour suivre le maillage du territoire les transports en commun: nb arr\u00eats/hab, km de r\u00e9seau/hab ou par ha de territoire, % de population desservie dans un rayon de 300-500 m\u00e8tres... Il est possible de cr\u00e9er ces autres indicateurs dans les indicateurs personnalis\u00e9s et de les lier \u00e0 cet indicateur pour en faciliter le suivi.</p>\n",
      "id": "cae_47",
      "identifiant": 47,
      "nom": "Maillage du territoire par les transports en commun",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "mobilite_et_transport"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Nombre moyen d'arr\u00eats par km du r\u00e9seau de transport en commun",
      "type": null,
      "unite": "Nombre d'arr\u00eats/km",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_5.1.1"
      ],
      "description": "<p>L\u2019indicateur mesure le nombre de personnes en \u00e9quivalent temps plein d\u00e9di\u00e9es \u00e0 la mise en \u0153uvre de la politique climat-air-\u00e9nergie. Pour \u00eatre comptabilis\u00e9 \u00e0 100%, l\u2019intitul\u00e9 du poste doit clairement se r\u00e9f\u00e9rer \u00e0 cette politique (e\u00a0: charg\u00e9 de mission \u00e9nergie, plan climat, mobilit\u00e9 douce\u2026)\u00a0; pour des postes mixtes (ex\u00a0: charg\u00e9 de mission b\u00e2timents), le poste ne doit pas \u00eatre compt\u00e9 enti\u00e8rement dans l\u2019indicateur, mais uniquement l\u2019estimation du % des t\u00e2ches en lien avec la politique climat-air-\u00e9nergie. Le personnel externe (prestataires) ne doit pas \u00eatre pris en compte. Pour faciliter la comparaison, le nombre d\u2019ETP est ramen\u00e9 au nombre total d'ETP de la collectivit\u00e9.</p>\n",
      "id": "cae_48",
      "identifiant": 48,
      "nom": "Ressources humaines d\u00e9di\u00e9es climat-air-\u00e9nergie",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "strategie_orga_interne"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Part d'ETP de la collectivit\u00e9\u00a0d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la mise en \u0153uvre de la politique climat, air et \u00e9nergie",
      "type": null,
      "unite": "%",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_5.2.1"
      ],
      "description": "<p>L'indicateur suit et totalise les budgets annuels associ\u00e9s aux actions les plus clairement identifiables de la politique climat-air-\u00e9nergie de la collectivit\u00e9, en fonctionnement et en investissement. L'indicateur doit exister et \u00eatre suivi annuellement pour \u00eatre valoris\u00e9. Pour faciliter la comparaison au fil du temps et entre collectivit\u00e9s, le budget est rapport\u00e9 au nombre d'habitant et la d\u00e9composition suivante peut \u00eatre utilis\u00e9e :</p>\n<ul>\n<li>\n<p>\u00e9tudes/expertises concernant la ma\u00eetrise de l\u2019\u00e9nergie et la baisse des \u00e9missions de GES dans les diff\u00e9rents secteurs consommateurs et \u00e9metteurs, les \u00e9nergies renouvelables, l'adaptation au changement climatique, la qualit\u00e9 de l'air</p>\n</li>\n<li>\n<p>politique cyclable (\u00e9tudes, infrastructures et services)</p>\n</li>\n<li>\n<p>actions communication/sensibilisation climat-air-\u00e9nergie</p>\n</li>\n<li>\n<p>subventions octroy\u00e9es par la collectivit\u00e9 aux particuliers et autres acteurs priv\u00e9s dans le domaine \u00e9nerg\u00e9tique et climatique. La part financ\u00e9e par la collectivit\u00e9 dans des subventions partenariales est prise en compte.</p>\n</li>\n<li>\n<p>projets de coop\u00e9ration climat-air-\u00e9nergie</p>\n</li>\n<li>\n<p>travaux de r\u00e9novation \u00e9nerg\u00e9tique du patrimoine public</p>\n</li>\n<li>\n<p>installations d'\u00e9nergie renouvelable</p>\n</li>\n</ul>\n<p>A noter : Dans une approche v\u00e9ritablement transversale et int\u00e9gr\u00e9e, l'ensemble des budgets des diff\u00e9rents services contribuent \u00e0 la politique climat-air-\u00e9nergie, mais dans une proportion difficilement quantifiable. Les budgets associ\u00e9s aux services d\u00e9chets/eau/assainissement/transports publics/voirie, sont notamment associ\u00e9s \u00e0 cette politique, mais r\u00e9pondent \u00e0 des objectifs plus larges.</p>\n",
      "id": "cae_49.a",
      "identifiant": "49.a",
      "nom": "Budget climat-air-\u00e9nergie",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "agregation",
        "cae"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "strategie_orga_interne"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Budget associ\u00e9 \u00e0 la politique climat-air-\u00e9nergie",
      "type": null,
      "unite": "euros",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_5.2.1"
      ],
      "description": "",
      "id": "cae_49.a-hab",
      "identifiant": "49.a-hab",
      "nom": "Budget climat-air-\u00e9nergie par habitant",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "strategie_orga_interne"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Budget associ\u00e9 \u00e0 la politique climat-air-\u00e9nergie par habitant",
      "type": null,
      "unite": "euros/hab",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_5.2.1"
      ],
      "description": "",
      "id": "cae_49.b",
      "identifiant": "49.b",
      "nom": "Budget \u00e9tudes/expertises MDE/ENR/qualit\u00e9 de l'air/adaptation au changement climatique",
      "parent": "cae_49.a",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "strategie_orga_interne"
      ],
      "titre_court": "Etudes/expertises",
      "titre_long": "Budget \u00e9tudes/expertises Ma\u00eetrise de l'\u00e9nergie, ENR, qualit\u00e9 de l'air et adaptation au changement climatique",
      "type": null,
      "unite": "euros",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_5.2.1"
      ],
      "description": "",
      "id": "cae_49.c",
      "identifiant": "49.c",
      "nom": "Budget communication/sensibilisation climat-air-\u00e9nergie",
      "parent": "cae_49.a",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "strategie_orga_interne"
      ],
      "titre_court": "Communication et sensibilisation",
      "titre_long": "Budget d\u00e9di\u00e9 aux actions de communication et sensibilisation climat-air-\u00e9nergie",
      "type": null,
      "unite": "euros",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_5.2.1"
      ],
      "description": "",
      "id": "cae_49.d",
      "identifiant": "49.d",
      "nom": "Aides financi\u00e8res accord\u00e9es aux particuliers et acteurs priv\u00e9s",
      "parent": "cae_49.a",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "strategie_orga_interne"
      ],
      "titre_court": "Aides financi\u00e8res",
      "titre_long": "Montant des aides financi\u00e8res accord\u00e9es aux particuliers et acteurs priv\u00e9s",
      "type": null,
      "unite": "euros",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_5.2.1"
      ],
      "description": "",
      "id": "cae_49.d.hab",
      "identifiant": "49.d-hab",
      "nom": "Aides financi\u00e8res accord\u00e9es aux particuliers et acteurs priv\u00e9s par habitant",
      "parent": "cae_49.a-hab",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "strategie_orga_interne"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Montant des aides financi\u00e8res accord\u00e9es aux particuliers et acteurs priv\u00e9s par habitant",
      "type": null,
      "unite": "euros/hab",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_6.1.1"
      ],
      "description": "",
      "id": "cae_49.e",
      "identifiant": "49.e",
      "nom": "Budget projets de coop\u00e9ration",
      "parent": "cae_49.a",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "strategie_orga_interne"
      ],
      "titre_court": "Projets de coop\u00e9ration",
      "titre_long": "Budget d\u00e9di\u00e9 aux projets de coop\u00e9ration",
      "type": null,
      "unite": "euros",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_4.3.2"
      ],
      "description": "",
      "id": "cae_49.f",
      "identifiant": "49.f",
      "nom": "Budget politique cyclable",
      "parent": "cae_49.i",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "strategie_orga_interne"
      ],
      "titre_court": "Politique cyclable",
      "titre_long": "Budget d\u00e9di\u00e9e \u00e0 la politique cyclable",
      "type": null,
      "unite": "euros",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_4.3.2"
      ],
      "description": "",
      "id": "cae_49.f-hab",
      "identifiant": "49.f-hab",
      "nom": "Budget politique cyclable par habitant",
      "parent": "cae_49.a-hab",
      "participation_score": true,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "strategie_orga_interne"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Budget d\u00e9di\u00e9e \u00e0 la politique cyclable par habitant",
      "type": null,
      "unite": "euros/hab",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_5.2.1"
      ],
      "description": "",
      "id": "cae_49.g",
      "identifiant": "49.g",
      "nom": "Budget travaux r\u00e9novation \u00e9nerg\u00e9tique patrimoine public",
      "parent": "cae_49.i",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "strategie_orga_interne"
      ],
      "titre_court": "R\u00e9novation patrimoine public",
      "titre_long": "Budget consacr\u00e9 aux travaux de r\u00e9novation \u00e9nerg\u00e9tique du patrimoine public",
      "type": null,
      "unite": "euros",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_5.2.1"
      ],
      "description": "",
      "id": "cae_49.h",
      "identifiant": "49.h",
      "nom": "Budget installations ENR publiques",
      "parent": "cae_49.i",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "strategie_orga_interne"
      ],
      "titre_court": "Installations ENR publiques",
      "titre_long": "Budget d\u00e9di\u00e9 aux installations d'\u00e9nergies renouvelables publiques",
      "type": null,
      "unite": "euros",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "cae_49.i",
      "identifiant": "49.i",
      "nom": "Budget infrastructures et am\u00e9nagements",
      "parent": "cae_49.a",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "agregation",
        "cae"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "strategie_orga_interne"
      ],
      "titre_court": "Infrastructures et am\u00e9nagements",
      "titre_long": "Budget d\u00e9di\u00e9 infrastructures et am\u00e9nagements",
      "type": null,
      "unite": "euros",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_1.2.2"
      ],
      "description": "<p>L'objectif de cet indicateur est de juger de l'impact des mesures de planification des d\u00e9placements sur l'utilisation de la voiture sur le territoire, via le suivi de la part modale de la voiture (nombre de d\u00e9placements en voiture/nombre de d\u00e9placements). Pour information, des valeurs limites et cibles indicatives de parts modales sont donn\u00e9es, bas\u00e9es sur les moyennes nationales et les meilleurs scores atteints par des collectivit\u00e9s Territoire Engag\u00e9. Les efforts de la collectivit\u00e9 doivent aussi \u00eatre \u00e9valu\u00e9s, en fonction du contexte territorial et des progr\u00e8s r\u00e9alis\u00e9s sur l'indicateur.</p>\n<ul>\n<li>\n<p>Valeur limite : 65 % (ville dans une aire urbaine) / 75% (EPCI ou ville hors aire urbaine)</p>\n</li>\n<li>\n<p>Valeur cible : 40 % (ville dans une aire urbaine) / 50 % (EPCI ou ville hors aire urbaine)</p>\n</li>\n</ul>\n",
      "id": "cae_5",
      "identifiant": 5,
      "nom": "Part modale voiture",
      "parent": "modes_de_deplacement",
      "participation_score": true,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "mobilite_et_transport"
      ],
      "titre_court": "Voiture",
      "titre_long": "Part modale de la voiture",
      "type": null,
      "unite": "%",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_5.2.1"
      ],
      "description": "<p>Les kWhcumac valoris\u00e9s chaque ann\u00e9e par la collectivit\u00e9 sont calcul\u00e9s selon les modalit\u00e9s r\u00e8glementaires du dispositif des certificats d'\u00e9conomie d'\u00e9nergie. Il s'agit de ceux dont la rente revient \u00e0 la collectivit\u00e9.</p>\n",
      "id": "cae_50",
      "identifiant": 50,
      "nom": "Valorisation des CEE",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "strategie_orga_interne"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Valorisation des CEE",
      "type": null,
      "unite": "kWhcumac valoris\u00e9/an",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_5.2.2",
        "eci_3.2"
      ],
      "description": "<p>Part de contrat en nombre ou en montant (au choix) int\u00e9grant des clauses environnementales dans les sp\u00e9cifications techniques ou les crit\u00e8res d\u2019attribution (sur une ann\u00e9e civile).</p>\n<p>Voir la notion de la consid\u00e9ration environnementale au PNAAPD 2021-2025</p>\n<p><strong>Objectif:</strong>\n100% des march\u00e9s comportent une consid\u00e9ration environnementale.</p>\n",
      "id": "cae_51",
      "identifiant": 51,
      "nom": "Achats publics avec consid\u00e9ration environnementale",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae",
        "eci"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": true,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "strategie_orga_interne"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Part de contrats d'achats publics comportant au moins une consid\u00e9ration environnementale",
      "type": null,
      "unite": "%",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_6.1.1"
      ],
      "description": "<p>L'indicateur mesure le montant des subventions ou investissements consentis pour les projets de coop\u00e9ration d\u00e9centralis\u00e9e, en lien avec le climat, l\u2019air et l\u2019\u00e9nergie, rapport\u00e9 au budget total (investissement et fonctionnement) de la collectivit\u00e9. Pour information, l'aide publique au d\u00e9veloppement en France est estim\u00e9e \u00e0 0,38% du RNB en 2017, toutes th\u00e9matiques confondues (sant\u00e9, \u00e9ducation, alimentaire, eau, climat...). Lors du sommet du mill\u00e9naire de 2000, l'objectif fix\u00e9 par la commission europ\u00e9enne \u00e9tait d'atteindre 0,7 % du RNB en 2015.</p>\n",
      "id": "cae_52",
      "identifiant": 52,
      "nom": "Part du budget coop\u00e9ration d\u00e9centralis\u00e9e climat, air, \u00e9nergie",
      "parent": null,
      "participation_score": true,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "strategie_orga_interne"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Part du budget consacr\u00e9 \u00e0 des projets de coop\u00e9ration d\u00e9centralis\u00e9e en lien avec le climat, l\u2019air ou l\u2019\u00e9nergie",
      "type": null,
      "unite": "%",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_6.1.1"
      ],
      "description": "<p>L'indicateur mesure le montant des d\u00e9penses engag\u00e9es pour les projets de coop\u00e9ration significatifs et multi-acteurs par an sur le climat, l\u2019air et l\u2019\u00e9nergie (hors coop\u00e9ration d\u00e9centralis\u00e9e), rapport\u00e9 au budget total (investissement et fonctionnement) de la collectivit\u00e9.</p>\n",
      "id": "cae_53",
      "identifiant": 53,
      "nom": "Part du budget coop\u00e9ration climat, air, \u00e9nergie",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "strategie_orga_interne"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Part du budget d\u00e9di\u00e9 aux projets de coop\u00e9ration significatifs et multi-acteurs sur le climat, l\u2019air et l\u2019\u00e9nergie",
      "type": null,
      "unite": "%",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_6.1.3"
      ],
      "description": "<p>Il s'agit du nombre de manifestions/actions de communication men\u00e9es sur le th\u00e8me de l'\u00e9nergie et du climat. L'\u00e9valuation est diff\u00e9renci\u00e9e selon la taille de la collectivit\u00e9. Cet indicateur fait partie d'un ensemble (indicateurs qualitatifs et quantitatifs).</p>\n<p>Valeur limite : 2 (&lt; 3 000 hab) ; 5 (&gt; 3 000 hab) ; 10 (&gt; 50 000 hab)</p>\n<p>Les actions importantes peuvent \u00eatre compt\u00e9es comme \u00e9quivalentes \u00e0 deux actions.</p>\n",
      "id": "cae_54",
      "identifiant": 54,
      "nom": "Manifestations et actions sur climat, air, \u00e9nergie",
      "parent": null,
      "participation_score": true,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": true,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "strategie_orga_interne"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Nombre de manifestations/actions sur le climat, l'air et l'\u00e9nergie par an",
      "type": null,
      "unite": "Nombre",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_6.2.2"
      ],
      "description": "<p>L\u2019indicateur mesure annuellement le nombre de m\u00e9nages demandeurs et b\u00e9n\u00e9ficiaires du fond de solidarit\u00e9 logement (FSL) pour l\u2019aide au paiement des factures d\u2019\u00e9nergie sur le territoire. Il peut \u00eatre obtenu aupr\u00e8s des Conseils D\u00e9partementaux qui g\u00e8rent ce fond (indicateur suivi au niveau national par l\u2019office national de la pr\u00e9carit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique).</p>\n",
      "id": "cae_55",
      "identifiant": 55,
      "nom": "M\u00e9nages demandeurs et b\u00e9n\u00e9ficiaires du FSL",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "solidarite_lien_social"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Nombre de m\u00e9nages demandeurs et b\u00e9n\u00e9ficiaires du FSL pour l\u2019aide au paiement des factures d\u2019\u00e9nergie sur le territoire",
      "type": null,
      "unite": "Nombre de m\u00e9nages",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_6.2.2"
      ],
      "description": "<p>L\u2019indicateur mesure le nombre de dossier d\u00e9pos\u00e9s chaque ann\u00e9e aupr\u00e8s de l\u2019ANAH dans le cadre du programme Habiter mieux. Ce programme vise les propri\u00e9taires occupants (sous conditions de ressources) et les propri\u00e9taires bailleurs.</p>\n",
      "id": "cae_56",
      "identifiant": 56,
      "nom": "Dossiers \u00ab\u00a0Habiter mieux\u00a0\u00bb d\u00e9pos\u00e9s \u00e0 l\u2019Anah",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "solidarite_lien_social"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Nombre de dossiers \u00ab\u00a0Habiter mieux\u00a0\u00bb d\u00e9pos\u00e9s \u00e0 l\u2019Anah sur le territoire",
      "type": null,
      "unite": "Nombre de dossiers",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_6.3.2"
      ],
      "description": "<p>Nombre d'h\u00e9bergements labellis\u00e9s Ecolabel Europ\u00e9en / Total d'h\u00e9bergements touristiques sur le territoire</p>\n<p>Il est possible de suivre le nombre d\u2019h\u00e9bergements labellis\u00e9s Ecolabel Europ\u00e9en dans un indicateur personnalis\u00e9.</p>\n",
      "id": "cae_57",
      "identifiant": 57,
      "nom": "H\u00e9bergements labellis\u00e9s Ecolabel europ\u00e9en",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "activites_economiques"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Taux d\u2019h\u00e9bergements labellis\u00e9s Ecolabel europ\u00e9en",
      "type": null,
      "unite": "%",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_6.4.1"
      ],
      "description": "<p>Indicateur exig\u00e9 dans la r\u00e8glementation PCAET (diagnostic). Arr\u00eat\u00e9 du 4 ao\u00fbt 2016 relatif au plan climat-air-\u00e9nergie territorial. Ramen\u00e9 \u00e0 l\u2019hectare pour comparaison.</p>\n<p>Le NH3 est suivi en priorit\u00e9. Pour les quelques territoires o\u00f9 le NH3 ne serait pas le polluant majoritaire du secteur agricole, et o\u00f9 le suivi d'un autre polluant serait plus pertinent pour la collectivit\u00e9, l'indiquer en commentaire.</p>\n",
      "id": "cae_58",
      "identifiant": 58,
      "nom": "Emissions de polluants atmosph\u00e9riques du secteur agricole",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "nature_environnement_air"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Emissions directes de polluants atmosph\u00e9riques du secteur agriculture par ha",
      "type": null,
      "unite": "tonne/ha",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_6.4.1"
      ],
      "description": "<p>L'indicateur mesure le pourcentage de SAU en agriculture biologique (certifi\u00e9 ou en conversion) par rapport \u00e0 la SAU totale. L'agriculture \u00e0 haute valeur environnementale de niveau 3 (HVE) ou raisonn\u00e9e (ou niveau 2 de certification environnementale selon les d\u00e9crets et arr\u00eat\u00e9s du 20 et 21 juin 2011) ne sont pas prises en compte.</p>\n<p>Pour la France m\u00e9tropole, la valeur limite est bas\u00e9e sur la valeur moyenne fran\u00e7aise des surfaces labellis\u00e9es AB en 2016 (5,7% - Agence bio) et la valeur cible est bas\u00e9e sur l\u2019objectif 2020 fix\u00e9 dans la loi Grenelle I (20%).</p>\n<p><strong>Objectif op\u00e9rationnel national fix\u00e9 par les documents de r\u00e9f\u00e9rence:</strong></p>\n<p>Strat\u00e9gie \u201cDe la Ferme \u00e0 la Fourchette\u201d (F2F) UE ; Plan ambition bio - Loi Egalim :</p>\n<ul>\n<li>15 % de SAU affect\u00e9e \u00e0 l\u2019agriculture biologique au 31/12/2022 ; 30 % en 2030</li>\n</ul>\n",
      "id": "cae_59",
      "identifiant": 59,
      "nom": "Part de la surface agricole utile en agriculture biologique",
      "parent": "crte_4.1",
      "participation_score": true,
      "programmes": [
        "cae",
        "crte"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": true,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "agri_alim",
        "urbanisme_et_amenagement"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Part de la surface agricole certifi\u00e9e agriculture biologique ou en conversion",
      "type": null,
      "unite": "%",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_1.2.3",
        "eci_2.1"
      ],
      "description": "<p>Les d\u00e9chets m\u00e9nagers et assimil\u00e9s comprennent les ordures m\u00e9nag\u00e8res r\u00e9siduelles, les collectes s\u00e9lectives et les d\u00e9chets collect\u00e9s en d\u00e9ch\u00e8teries (y compris d\u00e9chets et gravats), soit la totalit\u00e9 des d\u00e9chets des m\u00e9nages et des non-m\u00e9nag\u00e9s pris en charge par le service public.</p>\n<p>Les d\u00e9chets produits par les services municipaux (d\u00e9chets de l\u2019assainissement collectif, d\u00e9chets de nettoyage des rues, de march\u00e9, \u2026) ne rel\u00e8vent pas de ce p\u00e9rim\u00e8tre.</p>\n<p>Le calcul ne consid\u00e8re que les services de collecte op\u00e9rationnels, c'est-\u00e0-dire ceux qui ont fonctionn\u00e9 au moins une journ\u00e9e au cours de l'ann\u00e9e de r\u00e9f\u00e9rence du calcul et les d\u00e9ch\u00e8teries op\u00e9rationnelles, c'est-\u00e0-dire des d\u00e9ch\u00e8teries qui ont \u00e9t\u00e9 ouvertes au moins une journ\u00e9e au cours de l'ann\u00e9e de r\u00e9f\u00e9rence du calcul.</p>\n<p>Pour la production par habitant, la production totale du territoire est rapport\u00e9e \u00e0 la population l\u00e9gale au sens de l\u2019INSEE.</p>\n<p>La valeur limite est issue des chiffres-cl\u00e9s d\u00e9chets de l\u2019ADEME, \u00e9dition 2016, bas\u00e9 sur l\u2019enqu\u00eate Collecte 2013 et la valeur cible des 47 territoires pionniers en France.</p>\n<ul>\n<li>\n<p>Valeur limite TETE : 580 kg/hab.an</p>\n</li>\n<li>\n<p>Valeur cible TETE : 480 kg/hab.an</p>\n</li>\n</ul>\n<p><strong>Objectif op\u00e9rationnel national fix\u00e9 par les documents de r\u00e9f\u00e9rence: Feuille de route et loi anti-gaspillage pour une \u00e9conomie circulaire :</strong></p>\n<ul>\n<li>\n<p>R\u00e9duire de 15 % de quantit\u00e9s de d\u00e9chets m\u00e9nagers et assimil\u00e9s produits par habitant en 2030 par rapport \u00e0 2010;</p>\n</li>\n<li>\n<p>Augmenter le r\u00e9emploi et la r\u00e9utilisation en vue d\u2019atteindre l\u2019\u00e9quivalent de 5 % du tonnage des d\u00e9chets m\u00e9nagers en 2030;</p>\n</li>\n<li>\n<p>Augmenter la quantit\u00e9 de d\u00e9chets m\u00e9nagers et assimil\u00e9s faisant l'objet d'une pr\u00e9paration en vue de la r\u00e9utilisation ou d'un recyclage afin d\u2019atteindre 55 % en 2025, 60 % en 2030 et 65 % en 2035;</p>\n</li>\n<li>\n<p>R\u00e9duire le gaspillage alimentaire de 50% d\u2019ici 2025, par rapport \u00e0 2015, dans la distribution alimentaire et la restauration collective, et de 50 % d\u2019ici 2030, par rapport \u00e0 2015, dans la consommation, la production, la transformation et la restauration commerciale;</p>\n</li>\n<li>\n<p>R\u00e9duire de 30 % les d\u00e9chets non dangereux et non inertes mis en d\u00e9charge en 2020 par rapport \u00e0 2010; et de 50 % en 2025;</p>\n</li>\n<li>\n<p>R\u00e9duire les quantit\u00e9s de d\u00e9chets m\u00e9nagers et assimil\u00e9s mis en d\u00e9charge \u00e0 10 % des quantit\u00e9s de d\u00e9chets m\u00e9nagers et assimil\u00e9s produits en 2035.</p>\n</li>\n</ul>\n<p><strong>Donn\u00e9es de r\u00e9f\u00e9rence:</strong>\nAu niveau national, la production de DMA est de 581kg/hab en 2017. Hors gravats, la production de DMA est de 526kg/hab. (Source : Ademe, janvier 2021 : La collecte des d\u00e9chets par le service public en France - R\u00e9sultats 2017)</p>\n",
      "id": "cae_6.a",
      "identifiant": "6.a",
      "nom": "Production de d\u00e9chets (avec d\u00e9blais et gravats)",
      "parent": null,
      "participation_score": true,
      "programmes": [
        "agregation",
        "cae",
        "clef",
        "crte",
        "eci"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": true,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "eci_dechets"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Production de d\u00e9chets m\u00e9nagers et assimil\u00e9s (avec d\u00e9blais et gravats)",
      "type": null,
      "unite": "kg/hab",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "<p>Les d\u00e9chets m\u00e9nagers et assimil\u00e9s comprennent les ordures m\u00e9nag\u00e8res r\u00e9siduelles, les collectes s\u00e9lectives et les d\u00e9chets collect\u00e9s en d\u00e9ch\u00e8teries (hors d\u00e9blais et gravats), soit la totalit\u00e9 des d\u00e9chets des m\u00e9nages et des non-m\u00e9nag\u00e9s pris en charge par le service public.</p>\n<p>Les d\u00e9chets produits par les services municipaux (d\u00e9chets de l\u2019assainissement collectif, d\u00e9chets de nettoyage des rues, de march\u00e9, \u2026) ne rel\u00e8vent pas de ce p\u00e9rim\u00e8tre.</p>\n<p>Le calcul ne consid\u00e8re que les services de collecte op\u00e9rationnels, c'est-\u00e0-dire ceux qui ont fonctionn\u00e9 au moins une journ\u00e9e au cours de l'ann\u00e9e de r\u00e9f\u00e9rence du calcul et les d\u00e9ch\u00e8teries op\u00e9rationnelles, c'est-\u00e0-dire des d\u00e9ch\u00e8teries qui ont \u00e9t\u00e9 ouvertes au moins une journ\u00e9e au cours de l'ann\u00e9e de r\u00e9f\u00e9rence du calcul.</p>\n",
      "id": "cae_6.aa",
      "identifiant": "6.aa",
      "nom": "Production de d\u00e9chets (hors d\u00e9blais et gravats)",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae",
        "crte"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "eci_dechets"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Production de d\u00e9chets m\u00e9nagers et assimil\u00e9s (sans d\u00e9blais et gravats)",
      "type": null,
      "unite": "kg/hab",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_1.2.3"
      ],
      "description": "<p>L'indicateur concerne uniquement les ordures m\u00e9nag\u00e8res r\u00e9siduelles, c\u2019est-\u00e0-dire les d\u00e9chets collect\u00e9s en m\u00e9lange (poubelles ordinaires). La valeur limite est issue des chiffres-cl\u00e9s d\u00e9chets de l\u2019ADEME, \u00e9dition 2016, bas\u00e9 sur l\u2019enqu\u00eate Collecte 2013 et la valeur cible des 47 territoires pionniers en France.</p>\n<ul>\n<li>\n<p>Valeur limite : 254 kg/hab.an</p>\n</li>\n<li>\n<p>Valeur cible : 114 kg/hab.an</p>\n</li>\n</ul>\n",
      "id": "cae_6.b",
      "identifiant": "6.b",
      "nom": "Production Ordures m\u00e9nag\u00e8res r\u00e9siduelles",
      "parent": "cae_6.a",
      "participation_score": true,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [],
      "titre_court": "Ordures m\u00e9nag\u00e8res r\u00e9siduelles",
      "titre_long": "Production des ordures m\u00e9nag\u00e8res r\u00e9siduelles",
      "type": null,
      "unite": "kg/hab",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_1.2.3"
      ],
      "description": "<p>emballages, d\u00e9chets fermentescibles, verre</p>\n",
      "id": "cae_6.c",
      "identifiant": "6.c",
      "nom": "Production de d\u00e9chets collect\u00e9s s\u00e9lectivement",
      "parent": "cae_6.a",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "agregation",
        "cae"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [],
      "titre_court": "D\u00e9chets collect\u00e9s s\u00e9lectivement",
      "titre_long": "Production de d\u00e9chets collect\u00e9s s\u00e9lectivement, soit en porte-\u00e0-porte, soit en apport volontaire",
      "type": null,
      "unite": "kg/hab",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_1.2.3"
      ],
      "description": "<p>d\u00e9chets verre</p>\n",
      "id": "cae_6.ca",
      "identifiant": "6.ca",
      "nom": "Production de d\u00e9chets verre collect\u00e9s s\u00e9lectivement",
      "parent": "cae_6.c",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [],
      "titre_court": "Verre",
      "titre_long": "Production de d\u00e9chets verre collect\u00e9s s\u00e9lectivement, soit en porte-\u00e0-porte, soit en apport volontaire",
      "type": null,
      "unite": "kg/hab",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_1.2.3"
      ],
      "description": "<p>emballages</p>\n",
      "id": "cae_6.cb",
      "identifiant": "6.cb",
      "nom": "Production de d\u00e9chets emballages collect\u00e9s s\u00e9lectivement",
      "parent": "cae_6.c",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [],
      "titre_court": "Emballages",
      "titre_long": "Production de d\u00e9chets emballages collect\u00e9s s\u00e9lectivement, soit en porte-\u00e0-porte, soit en apport volontaire",
      "type": null,
      "unite": "kg/hab",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_1.2.3"
      ],
      "description": "<p>D\u00e9chets fermentescibles</p>\n",
      "id": "cae_6.cc",
      "identifiant": "6.cc",
      "nom": "Production de biod\u00e9chets collect\u00e9s s\u00e9lectivement",
      "parent": "cae_6.c",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [],
      "titre_court": "Biod\u00e9chets",
      "titre_long": "D\u00e9chets fermentescibles collect\u00e9s s\u00e9lectivement, soit en porte-\u00e0-porte, soit en apport volontaire",
      "type": null,
      "unite": "kg/hab",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_1.2.3"
      ],
      "description": "<p>encombrants, d\u00e9chets verts, d\u00e9blais et gravats\u2026</p>\n",
      "id": "cae_6.d",
      "identifiant": "6.d",
      "nom": "Production de d\u00e9chets occasionnels",
      "parent": "cae_6.a",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [],
      "titre_court": "D\u00e9chets occasionnels",
      "titre_long": "Production de d\u00e9chets occasionnels",
      "type": null,
      "unite": "kg/hab",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_6.4.1"
      ],
      "description": "<p>L\u2019indicateur mesure la part des achats (en euros) labellis\u00e9s \u00ab\u00a0agriculture biologique\u00a0\u00bb dans les achats totaux d\u2019alimentation de la restauration collective publique (ma\u00eetris\u00e9e par la collectivit\u00e9).  Pour la France m\u00e9tropole, la valeur limite est bas\u00e9e sur la part nationale des achats biologiques dans la restauration collective \u00e0 caract\u00e8re social en 2015 (3,2% - Agence Bio) et la valeur cible sur l\u2019objectif 2022 du projet de loi pour l\u2019\u00e9quilibre des relations commerciales dans le secteur agricole et alimentaire et une alimentation saine et durable (20%).</p>\n",
      "id": "cae_60",
      "identifiant": 60,
      "nom": "Produits biologiques dans la restauration collective publique",
      "parent": "restauration_collective",
      "participation_score": true,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "activites_economiques"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Part de produits biologiques dans la restauration collective publique par an",
      "type": "impact",
      "unite": "%",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_6.4.1"
      ],
      "description": "<p>L\u2019indicateur mesure le ratio moyen de viande par repas : la quantit\u00e9 totale annuelle de viande achet\u00e9e dans la restauration collectivit\u00e9 publique (ma\u00eetris\u00e9e par la collectivit\u00e9) est divis\u00e9e par le nombre de repas servi sur l\u2019ann\u00e9e.</p>\n",
      "id": "cae_61",
      "identifiant": 61,
      "nom": "Consommation de viande dans la restauration collective publique",
      "parent": "restauration_collective",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "activites_economiques",
        "agri_alim"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Quantit\u00e9 moyenne de viande par repas dans la restauration collective publique",
      "type": null,
      "unite": "g/repas",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_6.4.1"
      ],
      "description": "<p>L\u2019indicateur mesure le nombre de menus v\u00e9g\u00e9tariens (d\u00e9finition de la loi Egalim) par rapport au nombre de menus totaux servis. La valeur cible en restauration scolaire est de 20 \u00e0 25%, selon le nombre de services hebdomadaires (4 \u00e0 5 services).</p>\n",
      "id": "cae_61.b",
      "identifiant": "61.b",
      "nom": "Part de menus v\u00e9g\u00e9tariens dans la restauration collective publique",
      "parent": "restauration_collective",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "activites_economiques",
        "agri_alim"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Part de menus v\u00e9g\u00e9tariens dans la restauration collective publique",
      "type": null,
      "unite": "%",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "<p>Part de restaurants collectifs inscrits et ayant r\u00e9alis\u00e9 leur t\u00e9l\u00e9d\u00e9claration sur &quot;ma cantine&quot; par rapport au nombre total de restaurants collectifs sous la responsabilit\u00e9 des partenaires PAT.</p>\n",
      "id": "cae_61.c",
      "identifiant": "61.c",
      "nom": "Part de restaurants collectifs ayant r\u00e9alis\u00e9 leur t\u00e9l\u00e9d\u00e9claration",
      "parent": "restauration_collective",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "activites_economiques",
        "agri_alim"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Part de restaurants collectifs ayant r\u00e9alis\u00e9 leur t\u00e9l\u00e9d\u00e9claration sur \"ma cantine\"",
      "type": null,
      "unite": "%",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_6.4.2"
      ],
      "description": "<p>L'indicateur mesure le % de surfaces foresti\u00e8res certifi\u00e9es FSC (Forest Stewardship Council) ou PEFC (Programme de reconnaissance des certifications foresti\u00e8res) par rapport \u00e0 la surface foresti\u00e8re totale.</p>\n",
      "id": "cae_62",
      "identifiant": 62,
      "nom": "Part de surface foresti\u00e8re certifi\u00e9e",
      "parent": null,
      "participation_score": true,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": true,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "urbanisme_et_amenagement"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Part de la surface foresti\u00e8re certifi\u00e9e FSC ou PEFC",
      "type": null,
      "unite": "%",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_6.4.1",
        "cae_6.4.2"
      ],
      "description": "<p>L'indicateur suit une estimation de la s\u00e9questration nette de dioxyde de carbone, identifiant au moins les sols agricoles et la for\u00eat, en tenant compte des changements d\u2019affectation des terres (d\u00e9cret n\u00b02016-849 du 28 juin 2016 et arr\u00eat\u00e9 du 4 ao\u00fbt 2016 relatifs au plan climat-air-\u00e9nergie territorial).</p>\n",
      "id": "cae_63.a",
      "identifiant": "63.a",
      "nom": "S\u00e9questration nette de CO2 dans les sols et la for\u00eat",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "agregation",
        "cae",
        "clef",
        "pcaet"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": true,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "agri_alim",
        "urbanisme_et_amenagement"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "S\u00e9questration nette de dioxyde de carbone dans les sols et la for\u00eat",
      "type": null,
      "unite": "kteq CO2",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_6.4.2"
      ],
      "description": "",
      "id": "cae_63.b",
      "identifiant": "63.b",
      "nom": "S\u00e9questration de CO2 dans la for\u00eat",
      "parent": "cae_63.a",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae",
        "pcaet"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "agri_alim"
      ],
      "titre_court": "For\u00eats",
      "titre_long": "S\u00e9questration nette de CO2 dans la for\u00eat",
      "type": null,
      "unite": "kteq CO2",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_6.4.1"
      ],
      "description": "",
      "id": "cae_63.c",
      "identifiant": "63.c",
      "nom": "S\u00e9questration de CO2 dans les terres agricoles et les prairies",
      "parent": "cae_63.a",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "agregation",
        "cae",
        "pcaet"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "agri_alim"
      ],
      "titre_court": "Terres agricoles et les prairies",
      "titre_long": "S\u00e9questration nette de CO2 dans les terres agricoles et les prairies",
      "type": null,
      "unite": "kteq CO2",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "cae_63.ca",
      "identifiant": "63.ca",
      "nom": "S\u00e9questration de CO2 dans les cultures",
      "parent": "cae_63.c",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "agri_alim"
      ],
      "titre_court": "Cultures",
      "titre_long": "S\u00e9questration nette de CO2 dans les cultures",
      "type": null,
      "unite": "kteq CO2",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "cae_63.cb",
      "identifiant": "63.cb",
      "nom": "S\u00e9questration de CO2 dans les prairies",
      "parent": "cae_63.c",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "agri_alim"
      ],
      "titre_court": "Prairies",
      "titre_long": "S\u00e9questration nette de CO2 dans les prairies",
      "type": null,
      "unite": "kteq CO2",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "cae_63.cc",
      "identifiant": "63.cc",
      "nom": "S\u00e9questration de CO2 dans les vignes",
      "parent": "cae_63.c",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "agri_alim"
      ],
      "titre_court": "Vignes",
      "titre_long": "S\u00e9questration nette de CO2 dans les vignes",
      "type": null,
      "unite": "kteq CO2",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "cae_63.cd",
      "identifiant": "63.cd",
      "nom": "S\u00e9questration de CO2 dans les vergers",
      "parent": "cae_63.c",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "agri_alim"
      ],
      "titre_court": "Vergers",
      "titre_long": "S\u00e9questration nette de CO2 dans les vergers",
      "type": null,
      "unite": "kteq CO2",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_6.4.1"
      ],
      "description": "",
      "id": "cae_63.d",
      "identifiant": "63.d",
      "nom": "S\u00e9questration de CO2 dans les autres sols",
      "parent": "cae_63.a",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "agregation",
        "cae",
        "pcaet"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "agri_alim"
      ],
      "titre_court": "Autres sols",
      "titre_long": "S\u00e9questration nette de CO2 dans les autres sols",
      "type": null,
      "unite": "kteq CO2",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "cae_63.da",
      "identifiant": "63.da",
      "nom": "S\u00e9questration de CO2 dans les zones humides",
      "parent": "cae_63.d",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "agri_alim"
      ],
      "titre_court": "Zones humides",
      "titre_long": "S\u00e9questration nette de CO2 dans les zones humides",
      "type": null,
      "unite": "kteq CO2",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "cae_63.db",
      "identifiant": "63.db",
      "nom": "S\u00e9questration de CO2 dans les sols artificiels",
      "parent": "cae_63.d",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "agregation",
        "cae"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "agri_alim"
      ],
      "titre_court": "Sols artificiels",
      "titre_long": "S\u00e9questration nette de CO2 dans les sols artificiels",
      "type": null,
      "unite": "kteq CO2",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "cae_63.e",
      "identifiant": "63.e",
      "nom": "S\u00e9questration de CO2 dans les produits bois",
      "parent": "cae_63.a",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "agri_alim"
      ],
      "titre_court": "Produits bois",
      "titre_long": "S\u00e9questration nette de CO2 dans les produits bois",
      "type": null,
      "unite": "kteq CO2",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_6.5.3"
      ],
      "description": "<p>L'indicateur comptabilise le nombre d'\u00e9tablissement scolaires (\u00e9coles primaires, coll\u00e8ges, lyc\u00e9es) couverts par un Plan de D\u00e9placements Etablissements Scolaires ou un p\u00e9dibus/v\u00e9lobus (pour les \u00e9coles primaires principalement) sur le territoire et le rapporte au nombre total d'\u00e9tablissements scolaires. Ce chiffre doit \u00eatre en augmentation chaque ann\u00e9e. Des valeurs indicatives limites (10%) et cibles (30%) sont donn\u00e9es, bas\u00e9es sur des donn\u00e9es ADEME et les meilleurs scores des collectivit\u00e9s Territoire Engag\u00e9.</p>\n",
      "id": "cae_64",
      "identifiant": 64,
      "nom": "Plan de d\u00e9placements Etablissements Scolaires ou un p\u00e9dibus/v\u00e9lobus",
      "parent": "plans_de_deplacement",
      "participation_score": true,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": true,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "mobilite_et_transport"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Part d'\u00e9tablissements scolaires couverts par un PDES ou un p\u00e9dibus/v\u00e9lobus",
      "type": null,
      "unite": "%",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_6.2.3"
      ],
      "description": "<p>Nombre d'heures de consultations et de conseil sur l'\u00e9nergie et la construction pour 100 hab / an</p>\n<ul>\n<li>\n<p>Valeur limite = 10 min /100 hab</p>\n</li>\n<li>\n<p>Valeur cible = 60 min / 100 hab</p>\n</li>\n</ul>\n",
      "id": "cae_65",
      "identifiant": 65,
      "nom": "Consultations sur climat, air, \u00e9nergie",
      "parent": null,
      "participation_score": true,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": true,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "strategie_orga_interne"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Nombre d'heures de consultations et de conseils sur la th\u00e9matique climat air \u00e9nergie pour 100 hab / an",
      "type": null,
      "unite": "Nombre d'heures",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_1.2.3"
      ],
      "description": "<p>Il s\u2019agit de la part (en poids) des d\u00e9chets m\u00e9nagers et assimil\u00e9s (DMA) orient\u00e9s vers le recyclage mati\u00e8re et organique. Le recyclage consiste en toute op\u00e9ration de valorisation par laquelle les d\u00e9chets, y compris organiques, sont retrait\u00e9s en substances, mati\u00e8res ou produits pour resservir \u00e0 leur fonction initiale ou \u00e0 d\u2019autres fins (d\u00e9finition du code de l\u2019environnement). La valorisation \u00e9nerg\u00e9tique n'est pas prise en compte ici.</p>\n<p>NB : On mesure les d\u00e9chets \u00ab orient\u00e9s vers le recyclage \u00bb, les refus de tri ne sont donc pas d\u00e9duits. Ne sont pas consid\u00e9r\u00e9s ici comme \u00ab orient\u00e9s vers le recyclage \u00bb les d\u00e9chets entrant dans des installations de tri m\u00e9canobiologique. Pour ces derniers, seuls les flux sortant orient\u00e9s vers la valorisation organique (compostage ou m\u00e9thanisation) ou vers le recyclage mati\u00e8re (m\u00e9taux r\u00e9cup\u00e9r\u00e9s) sont \u00e0 int\u00e9grer dans les flux \u00ab orient\u00e9s vers le recyclage \u00bb. Les m\u00e2chefers valoris\u00e9s ainsi que les m\u00e9taux r\u00e9cup\u00e9r\u00e9s sur m\u00e2chefers ne sont pas int\u00e9gr\u00e9s.</p>\n<ul>\n<li>\n<p>Valeur limite TETE : 45%</p>\n</li>\n<li>\n<p>Valeur cible TETE : 65%</p>\n</li>\n</ul>\n",
      "id": "cae_7",
      "identifiant": 7,
      "nom": "Recyclage des d\u00e9chets",
      "parent": null,
      "participation_score": true,
      "programmes": [
        "agregation",
        "cae",
        "clef"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": true,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "eci_dechets"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Part des d\u00e9chets m\u00e9nagers et assimil\u00e9s orient\u00e9s vers le recyclage mati\u00e8re et organique \u00e0 par an (%)",
      "type": "impact",
      "unite": "%",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_1.2.3"
      ],
      "description": "<p>Il s\u2019agit de la part (en poids) des d\u00e9chets m\u00e9nagers et assimil\u00e9s (DMA) orient\u00e9s vers le recyclage mati\u00e8re. Le recyclage consiste en toute op\u00e9ration de valorisation par laquelle les d\u00e9chets, sont retrait\u00e9s en substances, mati\u00e8res ou produits pour resservir \u00e0 leur fonction initiale ou \u00e0 d\u2019autres fins (d\u00e9finition du code de l\u2019environnement). La valorisation \u00e9nerg\u00e9tique n'est pas prise en compte ici.</p>\n<p>NB : On mesure les d\u00e9chets \u00ab orient\u00e9s vers le recyclage \u00bb, les refus de tri ne sont donc pas d\u00e9duits. Ne sont pas consid\u00e9r\u00e9s ici comme \u00ab orient\u00e9s vers le recyclage \u00bb les d\u00e9chets entrant dans des installations de tri m\u00e9canobiologique. Pour ces derniers, seuls les flux sortant orient\u00e9s vers le recyclage mati\u00e8re (m\u00e9taux r\u00e9cup\u00e9r\u00e9s) sont \u00e0 int\u00e9grer dans les flux \u00ab orient\u00e9s vers le recyclage \u00bb. Les m\u00e2chefers valoris\u00e9s ainsi que les m\u00e9taux r\u00e9cup\u00e9r\u00e9s sur m\u00e2chefers ne sont pas int\u00e9gr\u00e9s.</p>\n",
      "id": "cae_7.aa",
      "identifiant": "7.aa",
      "nom": "Recyclage des d\u00e9chets mati\u00e8res",
      "parent": "cae_7",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "eci_dechets"
      ],
      "titre_court": "D\u00e9chets mati\u00e8res",
      "titre_long": "Part des d\u00e9chets m\u00e9nagers et assimil\u00e9s orient\u00e9s vers le recyclage mati\u00e8re \u00e0 par an (%)",
      "type": "impact",
      "unite": "%",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_1.2.3"
      ],
      "description": "<p>Il s\u2019agit de la part (en poids) des d\u00e9chets m\u00e9nagers et assimil\u00e9s (DMA) orient\u00e9s vers le recyclage organique. Le recyclage consiste en toute op\u00e9ration de valorisation par laquelle les d\u00e9chets, y compris organiques, sont retrait\u00e9s en substances, mati\u00e8res ou produits pour resservir \u00e0 leur fonction initiale ou \u00e0 d\u2019autres fins (d\u00e9finition du code de l\u2019environnement). La valorisation \u00e9nerg\u00e9tique n'est pas prise en compte ici.</p>\n<p>NB : On mesure les d\u00e9chets \u00ab orient\u00e9s vers le recyclage \u00bb, les refus de tri ne sont donc pas d\u00e9duits. Ne sont pas consid\u00e9r\u00e9s ici comme \u00ab orient\u00e9s vers le recyclage \u00bb les d\u00e9chets entrant dans des installations de tri m\u00e9canobiologique. Pour ces derniers, seuls les flux sortant orient\u00e9s vers la valorisation organique (compostage ou m\u00e9thanisation) sont \u00e0 int\u00e9grer dans les flux \u00ab orient\u00e9s vers le recyclage \u00bb. Les m\u00e2chefers valoris\u00e9s ainsi que les m\u00e9taux r\u00e9cup\u00e9r\u00e9s sur m\u00e2chefers ne sont pas int\u00e9gr\u00e9s.</p>\n",
      "id": "cae_7.ab",
      "identifiant": "7.ab",
      "nom": "Recyclage des d\u00e9chets organiques",
      "parent": "cae_7",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "eci_dechets"
      ],
      "titre_court": "D\u00e9chets organiques",
      "titre_long": "Part des d\u00e9chets m\u00e9nagers et assimil\u00e9s orient\u00e9s vers le recyclage organique \u00e0 par an (%)",
      "type": "impact",
      "unite": "%",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_1.2.3"
      ],
      "description": "<p>Recyclage des d\u00e9chets du BTP : a minima ceux produits par les chantiers de la collectivit\u00e9, mais dans l'id\u00e9al, ceux produits par toute la fili\u00e8re BTP locale.</p>\n<p>L'objectif est de d\u00e9passer 70% de valorisation des d\u00e9chets du BTP (objectif que l\u2019Europe a fix\u00e9 dans la directive-cadre d\u00e9chets).</p>\n",
      "id": "cae_7.b",
      "identifiant": "7.b",
      "nom": "Recyclage des d\u00e9chets du BTP",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "eci_dechets",
        "urbanisme_et_amenagement"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Recyclage des d\u00e9chets du BTP par an (%)",
      "type": "impact",
      "unite": "%",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_1.2.4",
        "cae_6.2.3"
      ],
      "description": "<p>L'indicateur mesure le nombre annuel de logements r\u00e9nov\u00e9s via les dispositifs de subventionnement et d\u2019accompagnement dont la collectivit\u00e9 est partenaire, ramen\u00e9 au nombre de logements du territoire (pour 100 logements).</p>\n<p>Pour rappel l\u2019objectif national du plan de r\u00e9novation \u00e9nerg\u00e9tique de l\u2019habitat est de 500\u00a0000 logements r\u00e9nov\u00e9s par an, soit 1,4 logements r\u00e9nov\u00e9s pour 100 logements existants (36,1 millions de logements en 2020 selon l\u2019INSEE).</p>\n",
      "id": "cae_8",
      "identifiant": 8,
      "nom": "R\u00e9novation \u00e9nerg\u00e9tique des logements",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "energie_et_climat"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Nombre de logements r\u00e9nov\u00e9s \u00e9nerg\u00e9tiquement (nombre logements r\u00e9nov\u00e9s/100 logements existants)",
      "type": null,
      "unite": "nombre logements r\u00e9nov\u00e9s/100 logements existants",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_1.3.1"
      ],
      "description": "<p>Les trois indicateurs permettent d'\u00e9valuer la compacit\u00e9 des formes urbaines. Il est conseill\u00e9 de suivre celui qui a le plus de sens pour la collectivit\u00e9, si elle ne dispose pas des informations pour renseigner les 3.</p>\n<ul>\n<li>\n<p>Rapport annuel entre nouvelle surface construite ou r\u00e9habilit\u00e9e sur des sites en reconversion (sites d\u00e9j\u00e0 urbanis\u00e9s : friches industrielles, dents creuses, habitat insalubre...) / nouvelle surface construite en extension (en limite d'urbanisation ou sur des espaces naturels ou agricoles). La comptabilisation se fait sur la base des permis de construire. Pour une agglom\u00e9ration, le ratio de 2 (soit 1/3 en extension et 2/3 en renouvellement) est une bonne performance ; pour une ville-centre les objectifs vis\u00e9s pourront \u00eatre plus \u00e9lev\u00e9s.</p>\n</li>\n<li>\n<p>Nombre de nouveaux logements collectifs et individuels group\u00e9s / nb total de logements autoris\u00e9s dans l\u2019ann\u00e9e (disponibles dans la base SITADEL) la valeur moyenne des r\u00e9gions fran\u00e7aises est indiqu\u00e9e pour information (45 %).</p>\n</li>\n<li>\n<p>Part du foncier en friche : L\u2019indicateur permet d\u2019identifier et caract\u00e9riser les gisements fonciers locaux qualifi\u00e9s comme \u00e9tant \u00ab en friche \u00bb. Les enjeux sont d\u2019effectuer une veille fonci\u00e8re, d\u2019anticiper la formation de friches et d\u2019\u00e9tudier la mutabilit\u00e9 des espaces en friche. Compacit\u00e9 des formes urbaines</p>\n</li>\n</ul>\n",
      "id": "cae_9",
      "identifiant": 9,
      "nom": "Compacit\u00e9 des formes urbaines",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "sans_valeur": true,
      "selection": true,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "urbanisme_et_amenagement"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Compacit\u00e9 des formes urbaines",
      "type": null,
      "unite": "%",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_1.3.1"
      ],
      "description": "",
      "id": "cae_9.a",
      "identifiant": "9.a",
      "nom": "Part des surfaces construites ou r\u00e9habilit\u00e9es sur des sites en reconversion",
      "parent": "cae_9",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": true,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "urbanisme_et_amenagement"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Part des nouvelles surfaces construites ou r\u00e9habilit\u00e9es sur des sites en reconversion par rapport aux nouvelles surfaces construites en extension",
      "type": null,
      "unite": "%",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_1.3.1"
      ],
      "description": "",
      "id": "cae_9.b",
      "identifiant": "9.b",
      "nom": "Part des nouveaux logements collectifs et individuels group\u00e9s",
      "parent": "cae_9",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": true,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "urbanisme_et_amenagement"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Part des nouveaux logements collectifs et individuels group\u00e9s dans les logements autoris\u00e9s dans l\u2019ann\u00e9e",
      "type": null,
      "unite": "%",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_1.3.1"
      ],
      "description": "",
      "id": "cae_9.c",
      "identifiant": "9.c",
      "nom": "Part du foncier en friche",
      "parent": "cae_9",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": true,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "urbanisme_et_amenagement"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Part du foncier en friche",
      "type": null,
      "unite": "%",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "<p><strong>D\u00e9finition:</strong>\nL\u2019indicateur de fragmentation des espaces naturels mobilise la m\u00e9thode de la taille effective de maille (m\u00e9thode CUT ou CBC).</p>\n<p>Cette m\u00e9thode qualifie la fragmentation du paysage et se base sur la probabilit\u00e9 que deux points choisis au hasard sur un territoire ne soient pas s\u00e9par\u00e9s par une barri\u00e8re (route ou zone urbanis\u00e9e par exemple), ce qui peut \u00eatre interpr\u00e9t\u00e9 comme la possibilit\u00e9 que deux animaux de la m\u00eame esp\u00e8ce puissent se rencontrer sur le territoire sans avoir \u00e0 franchir un obstacle. La valeur de l\u2019indicateur diminue avec un nombre croissant de barri\u00e8res sur le territoire.</p>\n<p><strong>Modalit\u00e9s de calcul:</strong>\nSomme des carr\u00e9s des surfaces de l\u2019ensemble des patchs du territoire d\u2019\u00e9tude (c\u2019est-\u00e0-dire des morceaux d\u2019espaces naturels non fragment\u00e9s) rapport\u00e9 \u00e0 la surface totale du territoire d\u2019\u00e9tude.</p>\n<p><strong>Sources:</strong>\nbase de donn\u00e9es sur l\u2019occupation des sols pour identifier les espaces naturels et les \u00e9l\u00e9ments fragmentant : CORINE Land Cover)</p>\n<p>\u00e0 croiser avec la BD Carto de l\u2019IGN pour les autres \u00e9l\u00e9ments fragmentant (routes, voies ferr\u00e9es, canaux\u2026)</p>\n<p>Mise \u00e0 disposition par le CEREMA \u2013 sous r\u00e9serve</p>\n<p><strong>P\u00e9riodicit\u00e9:</strong>\nCORINE Land Cover : Tous les 6 ans environ.</p>\n<p>(D\u2019autres base de donn\u00e9es d\u2019occupation des sols \u00e0 fr\u00e9quence de mise \u00e0 jour plus \u00e9lev\u00e9e pourraient \u00eatre utilis\u00e9es, comme OSO par exemple)</p>\n<p>BD Carto de l\u2019IGN : mise \u00e0 jour r\u00e9guli\u00e8rement et quasiment en continu</p>\n<p><strong>Objectif environnemental associ\u00e9:</strong>\nBiodiversit\u00e9, protection des espaces naturels, agricoles et forestiers, protection des esp\u00e8ces.</p>\n<p><strong>Politique publique:</strong>\nPr\u00e9servation de la biodiversit\u00e9, Trame verte et bleue</p>\n<p><strong>Objectif strat\u00e9gique:</strong>\nRestaurer et renforcer la biodiversit\u00e9 v\u00e9g\u00e9tale et animale via les continuit\u00e9s \u00e9cologiques</p>\n<p><strong>Objectif op\u00e9rationnel national fix\u00e9 par les documents de r\u00e9f\u00e9rence</strong>\n: Action 39 du Plan biodiversit\u00e9 de 2018 : Viser la r\u00e9sorption de 20 des principaux points noirs (obstacles aux continuit\u00e9s \u00e9cologiques) identifi\u00e9s dans les sch\u00e9mas r\u00e9gionaux de coh\u00e9rence \u00e9cologique (SRADDET maintenant)</p>\n",
      "id": "crte_12.1",
      "identifiant": 12.1,
      "nom": "Fragmentation des milieux naturels",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "crte"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": true,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "urbanisme_et_amenagement"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Indicateur de fragmentation des milieux naturels",
      "type": null,
      "unite": "km\u00b2",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "<p><strong>D\u00e9finition:</strong>\nProduction annuelle d\u2019\u00e9nergie renouvelable sur le territoire toutes sources confondues et selon les exigences r\u00e9glementaires des PCAET (d\u00e9cret n\u00b02016-849 du 28 juin 2016 et arr\u00eat\u00e9 du 4 ao\u00fbt 2016 relatifs au plan climat-air-\u00e9nergie territorial), c'est \u00e0 dire incluant les fili\u00e8res de production d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 (\u00e9olien terrestre, solaire photovolta\u00efque, solaire thermodynamique, biomasse solide, biogaz, g\u00e9othermie), de chaleur (biomasse solide, pompes \u00e0 chaleur, g\u00e9othermie, solaire thermique, biogaz), de biom\u00e9thane et de biocarburants.</p>\n<p>La production d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 d\u2019origine hydraulique est suivie \u00e0 part pour \u00e9viter l\u2019effet statistique \u00e9crasant des grandes installations hydro\u00e9lectriques par rapport aux autres ENR.</p>\n<p><strong>Modalit\u00e9s de calcul:</strong>\nSomme de la production d\u2019\u00e9nergie renouvelable par fili\u00e8re et par type d\u2019\u00e9nergie (\u00e9lectricit\u00e9, chaleur, biom\u00e9thane et biocarburants) :</p>\n<p>ELECTRICIT\u00c9</p>\n<p>\u2022 \u00e9olien terrestre</p>\n<p>\u2022 solaire photovolta\u00efque et thermodynamique</p>\n<p>\u2022 biomasse solide</p>\n<p>\u2022 biogaz</p>\n<p>\u2022 g\u00e9othermie</p>\n<p>Hors hydro\u00e9lectrique</p>\n<p>CHALEUR</p>\n<p>\u2022 biomasse solide</p>\n<p>\u2022 pompes \u00e0 chaleur</p>\n<p>\u2022 g\u00e9othermie</p>\n<p>\u2022 solaire thermique</p>\n<p>\u2022 biogaz</p>\n<p>BIOMETHANE / BIOCARBURANTS</p>\n<p>Par convention, 50 % de la chaleur produite par l\u2019incin\u00e9ration des d\u00e9chets est consid\u00e9r\u00e9e issue de d\u00e9chets urbains renouvelables (source DGEC, dans ses bilans).</p>\n<p>L'\u00e9lectricit\u00e9 produite par cog\u00e9n\u00e9ration via incin\u00e9ration des d\u00e9chets en m\u00e9lange compte pour 50% comme une \u00e9nergie renouvelable (biomasse solide).</p>\n<p>Les pompes \u00e0 chaleur prise en compte sont les pompes \u00e0 chaleur eau/eau, sol/eau, sol/sol avec une efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique \u2265 126 % (PAC basse temp\u00e9rature) et une efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique \u2265 111 % (PAC moyenne ou haute temp\u00e9rature) (exigences du cr\u00e9dit d\u2019imp\u00f4t pour la transition \u00e9nerg\u00e9tique 2018). La cog\u00e9n\u00e9ration \u00e0 partir d'\u00e9nergie fossile n'est pas prise en compte.</p>\n<p>La production annuelle d\u2019\u00e9nergie hydro\u00e9lectrique sur le territoire est comptabilis\u00e9e \u00e0 part.</p>\n<p><strong>Sources:</strong>\nObservatoires r\u00e9gionaux de l\u2019\u00e9nergie, du climat et de l\u2019air</p>\n<p><strong>P\u00e9riodicit\u00e9:</strong>\nAnnuelle</p>\n<p><strong>Objectif environnemental associ\u00e9:</strong>\nLutte contre le changement climatique</p>\n<p><strong>Politique publique:</strong>\nTransition \u00e9nerg\u00e9tique</p>\n<p><strong>Objectif strat\u00e9gique:</strong>\nAugmenter la production d\u2019\u00e9nergie renouvelable</p>\n<p><strong>Objectif op\u00e9rationnel national fix\u00e9 par les documents de r\u00e9f\u00e9rence</strong>\n: Programmation pluriannuelle de l\u2019\u00e9nergie (PPE):</p>\n<ul>\n<li>\n<p>Production de biogaz \u00e0 hauteur de 24 \u00e0 32 TWh en 2028 (4 \u00e0 6 fois la production de 2017)</p>\n</li>\n<li>\n<p>Production de chaleur renouvelable : 196 TWh en 2023 ; 218 \u00e0 247 TWh en 2028</p>\n</li>\n<li>\n<p>Capacit\u00e9s de production d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 renouvelables install\u00e9es: 73,5 GW en 2023, soit + 50 % par rapport \u00e0 2017 ; 101 \u00e0 113 GW en 2028, soit x2 par rapport \u00e0 2017</p>\n</li>\n</ul>\n",
      "id": "crte_3.1",
      "identifiant": 3.1,
      "nom": "Production annuelle d\u2019ENR du territoire hors hydro\u00e9lectrique",
      "parent": "cae_3.a",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "crte"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "energie_et_climat"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Production annuelle d\u2019\u00e9nergies renouvelables du territoire hors hydro\u00e9lectrique",
      "type": null,
      "unite": "MWh",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "<p><strong>D\u00e9finition:</strong>\nProduction annuelle d\u2019\u00e9nergie renouvelable sur le territoire toutes sources confondues et selon les exigences r\u00e9glementaires des PCAET (d\u00e9cret n\u00b02016-849 du 28 juin 2016 et arr\u00eat\u00e9 du 4 ao\u00fbt 2016 relatifs au plan climat-air-\u00e9nergie territorial), c'est \u00e0 dire incluant les fili\u00e8res de production d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 (\u00e9olien terrestre, solaire photovolta\u00efque, solaire thermodynamique, biomasse solide, biogaz, g\u00e9othermie), de chaleur (biomasse solide, pompes \u00e0 chaleur, g\u00e9othermie, solaire thermique, biogaz), de biom\u00e9thane et de biocarburants.</p>\n<p>La production d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 d\u2019origine hydraulique est suivie \u00e0 part pour \u00e9viter l\u2019effet statistique \u00e9crasant des grandes installations hydro\u00e9lectriques par rapport aux autres ENR.</p>\n<p><strong>Modalit\u00e9s de calcul:</strong>\nSomme de la production d\u2019\u00e9nergie renouvelable par fili\u00e8re et par type d\u2019\u00e9nergie (\u00e9lectricit\u00e9, chaleur, biom\u00e9thane et biocarburants) :</p>\n<p>ELECTRICIT\u00c9</p>\n<p>\u2022 \u00e9olien terrestre</p>\n<p>\u2022 solaire photovolta\u00efque et thermodynamique</p>\n<p>\u2022 biomasse solide</p>\n<p>\u2022 biogaz</p>\n<p>\u2022 g\u00e9othermie</p>\n<p>Hors hydro\u00e9lectrique</p>\n<p>CHALEUR</p>\n<p>\u2022 biomasse solide</p>\n<p>\u2022 pompes \u00e0 chaleur</p>\n<p>\u2022 g\u00e9othermie</p>\n<p>\u2022 solaire thermique</p>\n<p>\u2022 biogaz</p>\n<p>BIOMETHANE / BIOCARBURANTS</p>\n<p>Par convention, 50 % de la chaleur produite par l\u2019incin\u00e9ration des d\u00e9chets est consid\u00e9r\u00e9e issue de d\u00e9chets urbains renouvelables (source DGEC, dans ses bilans).</p>\n<p>L'\u00e9lectricit\u00e9 produite par cog\u00e9n\u00e9ration via incin\u00e9ration des d\u00e9chets en m\u00e9lange compte pour 50 % comme une \u00e9nergie renouvelable (biomasse solide).</p>\n<p>Les pompes \u00e0 chaleur prise en compte sont les pompes \u00e0 chaleur eau/eau, sol/eau, sol/sol avec une efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique \u2265 126 % (PAC basse temp\u00e9rature) et une efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique \u2265 111 % (PAC moyenne ou haute temp\u00e9rature) (exigences du cr\u00e9dit d\u2019imp\u00f4t pour la transition \u00e9nerg\u00e9tique 2018). La cog\u00e9n\u00e9ration \u00e0 partir d'\u00e9nergie fossile n'est pas prise en compte.</p>\n<p>La production annuelle d\u2019\u00e9nergie hydro\u00e9lectrique sur le territoire est comptabilis\u00e9e \u00e0 part.</p>\n<p><strong>Sources:</strong>\nObservatoires r\u00e9gionaux de l\u2019\u00e9nergie, du climat et de l\u2019air</p>\n<p><strong>P\u00e9riodicit\u00e9:</strong>\nAnnuelle</p>\n<p><strong>Objectif environnemental associ\u00e9:</strong>\nLutte contre le changement climatique</p>\n<p><strong>Politique publique:</strong>\nTransition \u00e9nerg\u00e9tique</p>\n<p><strong>Objectif strat\u00e9gique:</strong>\nAugmenter la production d\u2019\u00e9nergie renouvelable</p>\n<p><strong>Objectif op\u00e9rationnel national fix\u00e9 par les documents de r\u00e9f\u00e9rence</strong>\n: Programmation pluriannuelle de l\u2019\u00e9nergie (PPE):</p>\n<ul>\n<li>\n<p>Production de biogaz \u00e0 hauteur de 24 \u00e0 32 TWh en 2028 (4 \u00e0 6 fois la production de 2017)</p>\n</li>\n<li>\n<p>Production de chaleur renouvelable : 196 TWh en 2023 ; 218 \u00e0 247 TWh en 2028</p>\n</li>\n<li>\n<p>Capacit\u00e9s de production d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 renouvelables install\u00e9es: 73,5 GW en 2023, soit + 50 % par rapport \u00e0 2017 ; 101 \u00e0 113 GW en 2028, soit x2 par rapport \u00e0 2017</p>\n</li>\n</ul>\n",
      "id": "crte_3.2",
      "identifiant": 3.2,
      "nom": "Production annuelle d\u2019\u00e9nergie hydro\u00e9lectrique (ou hydraulique) du territoire",
      "parent": "cae_3.a",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "crte",
        "vecteur_filiere"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "energie_et_climat"
      ],
      "titre_court": "Electrique - Hydro\u00e9lectricit\u00e9",
      "titre_long": "Production annuelle d\u2019\u00e9nergie hydro\u00e9lectrique (ou hydraulique)",
      "type": null,
      "unite": "MWh",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "<p><strong>D\u00e9finition:</strong>\nSurface Agricole Utile (SAU) totale du territoire</p>\n<p><strong>Modalit\u00e9s de calcul:</strong>\nSomme des surfaces agricoles utiles (SAU) du territoire</p>\n<p><strong>Sources:</strong></p>\n<a href=\"https://www.agencebio.org/vos-outils/les-chiffres-cles/\">\nAgence bio\n</a>\n DRAAF/DDTM\n<p><strong>P\u00e9riodicit\u00e9:</strong>\nAnnuelle</p>\n<p><strong>Objectif environnemental associ\u00e9:</strong>\nLutte contre le changement climatique; Gestion de la ressource en eau; Biodiversit\u00e9</p>\n<p><strong>Politique publique:</strong>\nAgriculture et alimentation durable</p>\n<p><strong>Objectif strat\u00e9gique:</strong>\nD\u00e9veloppement de l\u2019agriculture biologique</p>\n<p><strong>Objectif op\u00e9rationnel national fix\u00e9 par les documents de r\u00e9f\u00e9rence</strong>\n: Strat\u00e9gie \u201cDe la Ferme \u00e0 la Fourchette\u201d (F2F) UE ; Plan ambition bio - Loi Egalim :</p>\n<ul>\n<li>15 % de SAU affect\u00e9e \u00e0 l\u2019agriculture biologique au 31/12/2022 ; 30 % en 2030</li>\n</ul>\n",
      "id": "crte_4.1",
      "identifiant": 4.1,
      "nom": "Surface Agricole Utile totale",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "crte"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": true,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "urbanisme_et_amenagement"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Surface Agricole Utile totale du territoire",
      "type": null,
      "unite": "ha",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "<p><strong>D\u00e9finition:</strong>\nSurfaces d\u2019exploitations agricoles certifi\u00e9e agriculture biologique (AB) ou en conversion.</p>\n<p><strong>Modalit\u00e9s de calcul:</strong>\nSomme des surfaces (en SAU) exploit\u00e9es selon le label agriculture biologique (certifi\u00e9e ou en conversion)</p>\n",
      "id": "crte_4.2",
      "identifiant": 4.2,
      "nom": "Surface agricole utile en agriculture biologique (AB) ou en conversion",
      "parent": "crte_4.1",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "crte"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "agri_alim",
        "urbanisme_et_amenagement"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Surface agricole utile en agriculture biologique (AB) ou en conversion",
      "type": null,
      "unite": "ha",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "<p><strong>D\u00e9finition:</strong>\nProportion des d\u00e9placements domicile-travail effectu\u00e9s selon un mode de d\u00e9placement actif, i.e faisant appel \u00e0 l\u2019\u00e9nergie musculaire telle que la marche \u00e0 pied et le v\u00e9lo, mais aussi la trottinette, les rollers, etc ; ou en transport en commun.</p>\n<p><strong>Modalit\u00e9s de calcul:</strong>\nLa part des transports en commun et en mode actif dans les d\u00e9placements domicile-travail doit \u00eatre calcul\u00e9e en divisant le nombre de trajet domicile travail effectu\u00e9 sur le territoire en utilisant les transports en commun ou les modes actifs en tant que principal moyen pour se rendre au travail (num\u00e9rateur), par tous les trajets pour se rendre au travail, quel que soit le mode (d\u00e9nominateur). Le r\u00e9sultat doit \u00eatre ensuite multipli\u00e9 par 100 et exprim\u00e9 en pourcentage.</p>\n<p>Dans le cas o\u00f9 plusieurs modes sont utilis\u00e9s, l\u2019indicateur doit refl\u00e9ter le principal mode de d\u00e9placement, en fonction soit de la dur\u00e9e du trajet avec le mode en question, soit de la distance parcourue en utilisant ce mode.</p>\n<p><strong>Sources:</strong>\nINSEE (Recensement population - d\u00e9placement domicile-travail) - donn\u00e9es communales \u00e0 agr\u00e9ger</p>\n<p><strong>P\u00e9riodicit\u00e9:</strong>\nAnnuelle</p>\n<p><strong>Objectif environnemental associ\u00e9:</strong>\nLutte contre le changement climatique</p>\n<p><strong>Politique publique:</strong>\nMobilit\u00e9</p>\n<p><strong>Objectif strat\u00e9gique:</strong>\nD\u00e9carboner la mobilit\u00e9</p>\n<p><strong>Objectif op\u00e9rationnel national fix\u00e9 par les documents de r\u00e9f\u00e9rence</strong>\n: SNBC : 0 \u00e9mission li\u00e9es \u00e0 la mobilit\u00e9 en 2050.</p>\n<p>Loi d\u2019orientation des mobilit\u00e9s (LOM):</p>\n<ul>\n<li>R\u00e9duire de 37,5 % les \u00e9missions de CO2 li\u00e9es \u00e0 la mobilit\u00e9 en 2030 - interdiction de la vente de voitures utilisant des \u00e9nergies fossiles carbon\u00e9es d'ici 2040 - Tripler la part modale du v\u00e9lo d\u2019ici 2024 (de 3 % \u00e0 9 % des d\u00e9placements quotidiens)</li>\n</ul>\n",
      "id": "crte_5.1",
      "identifiant": 5.1,
      "nom": "Part modale des modes actifs et transports en commun",
      "parent": "modes_de_deplacement",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "agregation",
        "crte"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "mobilite_et_transport"
      ],
      "titre_court": "Modes actifs et transports en commun",
      "titre_long": "Part modale des modes actifs et transports en commun dans les d\u00e9placements domicile-travail",
      "type": null,
      "unite": "%",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "<p><strong>D\u00e9finition:</strong>\nLongueur des voies de pistes cyclables en site propre ou voies vertes sur le territoire.</p>\n<p><strong>Modalit\u00e9s de calcul:</strong>\nSomme des longueurs de voies cyclables en site propre et voies vertes.</p>\n<p>Les voies cyclables qui existent de chaque c\u00f4t\u00e9 de la m\u00eame route doivent \u00eatre compt\u00e9es s\u00e9par\u00e9ment et il convient de multiplier par 2 la longueur des pistes bi-directionnelles</p>\n<p><strong>Sources:</strong></p>\n<a href=\"https://amenagements-cyclables.fr/\">\nAm\u00e9nagements cyclables\n</a>\n<a href=\"https://transport.data.gouv.fr/datasets/amenagements-cyclables-france-metropolitaine/\">\nTransport data.gouv.fr\n</a>\n DREAL / DDTM\n<p><strong>P\u00e9riodicit\u00e9:</strong>\nInfra-annuelle</p>\n<p><strong>Objectif environnemental associ\u00e9:</strong>\nLutte contre le changement climatique</p>\n<p><strong>Politique publique:</strong>\nMobilit\u00e9</p>\n<p><strong>Objectif strat\u00e9gique:</strong>\nD\u00e9carboner la mobilit\u00e9</p>\n<p><strong>Objectif op\u00e9rationnel national fix\u00e9 par les documents de r\u00e9f\u00e9rence</strong>\n: LOM:</p>\n<ul>\n<li>Tripler la part modale du v\u00e9lo d\u2019ici 2024 (de 3 % \u00e0 9 % des d\u00e9placements quotidiens)</li>\n</ul>\n",
      "id": "crte_6.1",
      "identifiant": 6.1,
      "nom": "Lin\u00e9aire d\u2019am\u00e9nagements cyclables s\u00e9curis\u00e9s",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "crte"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": true,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "mobilite_et_transport"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Lin\u00e9aire d\u2019am\u00e9nagements cyclables s\u00e9curis\u00e9s",
      "type": null,
      "unite": "km",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "<p><strong>D\u00e9finition:</strong>\nPart de la population dans une zone \u00e0 risque naturel fort ou tr\u00e8s fort.</p>\n<p><strong>Modalit\u00e9s de calcul:</strong>\nPart, dans la population totale du territoire, de la population r\u00e9sidant dans une zone class\u00e9e \u00e0 risque naturel fort ou tr\u00e8s fort, au sens notamment des plans de pr\u00e9vention des risques, des cartes TRI (territoires \u00e0 risques importants d\u2019inondations) et des porter \u00e0 connaissance.</p>\n<p>Les risques naturels pris en compte sont :</p>\n<ul>\n<li>\n<p>Les inondations, y compris par submersion marine</p>\n</li>\n<li>\n<p>Les mouvements de terrain, ce qui englobe les cavit\u00e9s souterraines, les glissements de terrain et les \u00e9boulements rocheux</p>\n</li>\n</ul>\n<p><strong>Sources:</strong>\nFichiers fonciers du Cerema accessibles sur le site datafoncier.cerema.fr (informations \u00e0 la parcelle sur la population d\u2019un territoire) \u00e0 croiser avec Fichiers des zones d\u2019al\u00e9as forts et tr\u00e8s forts des cartographies de PPR, TRI, PAC - disponibles aupr\u00e8s des DDT</p>\n<p><strong>P\u00e9riodicit\u00e9:</strong>\nAnnuelle</p>\n<p><strong>Objectif environnemental associ\u00e9:</strong>\nAdaptation au changement climatique</p>\n<p><strong>Politique publique:</strong>\nPr\u00e9vention des risques</p>\n<p><strong>Objectif strat\u00e9gique:</strong>\nR\u00e9duire la vuln\u00e9rabilit\u00e9 vis-\u00e0-vis de ces risques naturels ou a minima veiller \u00e0 ne pas l\u2019accro\u00eetre, faire \u00e9merger des opportunit\u00e9s</p>\n<p><strong>Objectif op\u00e9rationnel national fix\u00e9 par les documents de r\u00e9f\u00e9rence</strong>\n: Baisse de la vuln\u00e9rabilit\u00e9, ou a minima pas d\u2019accroissement de la vuln\u00e9rabilit\u00e9 du territoire</p>\n<p><strong>Objectif op\u00e9rationnel local fix\u00e9 par les documents de r\u00e9f\u00e9rence (SRADDET, PCAET, etc.):</strong>\nVoir les PGRI et SLGRI</p>\n",
      "id": "crte_7.1",
      "identifiant": 7.1,
      "nom": "Zones \u00e0 risque naturel",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "crte"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": true,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "nature_environnement_air"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Population situ\u00e9e dans une zone \u00e0 risque naturel \u00e9lev\u00e9",
      "type": null,
      "unite": "%",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "<p><strong>D\u00e9finition:</strong>\nProportion des cours d\u2019eau de surface dont l\u2019\u00e9tat \u00e9cologique est bon ou tr\u00e8s bon</p>\n<p><strong>Modalit\u00e9s de calcul:</strong>\nNombre de masses d\u2019eau en bon \u00e9tat et tr\u00e8s bon \u00e9tat \u00e9cologique comprises dans le territoire sur le nombre total de masses d\u2019eau du territoire. (Une masse d\u2019eau est comprise dans le territoire si plus de 1 % de la masse d\u2019eau est dans le territoire)</p>\n<p><strong>Sources:</strong>\nDonn\u00e9es de la derni\u00e8re \u00e9valuation de l\u2019\u00e9tat des eaux DCE publi\u00e9e sur le site internet de l\u2019agence de l\u2019eau (Donn\u00e9es masse d\u2019eau par masse d\u2019eau).</p>\n<p><strong>P\u00e9riodicit\u00e9:</strong>\nL\u2019\u00e9valuation de l\u2019\u00e9tat des eaux est publi\u00e9e tous les 6 ans lors de l\u2019\u00e9tat des lieux DCE du bassin</p>\n<p><strong>Objectif environnemental associ\u00e9:</strong>\nGestion de la ressource en eau</p>\n<p><strong>Politique publique:</strong>\nEau</p>\n<p><strong>Objectif strat\u00e9gique:</strong>\nRestaurer les milieux aquatiques</p>\n<p><strong>Objectif op\u00e9rationnel national fix\u00e9 par les documents de r\u00e9f\u00e9rence</strong>\n: Directive-cadre sur l\u2019eau</p>\n",
      "id": "crte_9.1",
      "identifiant": 9.1,
      "nom": "Part des cours d\u2019eau en bon \u00e9tat \u00e9cologique (%)",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "crte"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "eau_assainissement"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Part des cours d\u2019eau en bon \u00e9tat \u00e9cologique (%)",
      "type": "impact",
      "unite": "%",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "eci_1.1"
      ],
      "description": "<p>La collectivit\u00e9 d\u00e9finit le p\u00e9rim\u00e8tre de sa politique Economie Circulaire transversale avec d'autres politiques et strat\u00e9gies.</p>\n<p>La m\u00e9thodologie &quot;Evaluation climat des budgets des collectivit\u00e9s territoriales&quot; peut \u00eatre utilis\u00e9e pour d\u00e9finir le p\u00e9rimetre du budget Economie Circualire.</p>\n<p>Le budget Economie Circulaire peut inclure : https://www.i4ce.org/projet/evaluation-climat-des-budgets-des-collectivites-territoriales/</p>\n<ul>\n<li>\n<p>les salaires (ou part des salaires) des salari\u00e9s travaillant sur l'Economie Circulaire,</p>\n</li>\n<li>\n<p>le co\u00fbt des formations sur l'Economie Circulaire,</p>\n</li>\n<li>\n<p>les soutien financier et non-financier des acteurs du territoires et leurs projets pour l'Economie Circulaire,</p>\n</li>\n<li>\n<p>le financement d'\u00e9v\u00e8nements consacr\u00e9s \u00e0 l'Economie Circulaire,</p>\n</li>\n<li>\n<p>le financement des projets propres \u00e0 la collectivit\u00e9</p>\n</li>\n</ul>\n<p>-etc.</p>\n<p>Le budget peut inclure des instruments financiers mobilisant des financement public d'autres institutions, voire des financements priv\u00e9s.</p>\n<p>Les collectivit\u00e9s utilisant la comptabilit\u00e9 analytique peuvent cr\u00e9er un compte analytique associ\u00e9.</p>\n",
      "id": "eci_1",
      "identifiant": 1,
      "nom": "Budget \u00c9conomie Circulaire",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "eci"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": "<p>Budget de la collectivit\u00e9</p>\n",
      "thematiques": [
        "strategie_orga_interne"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Part du budget consacr\u00e9e \u00e0 la politique Economie Circulaire dans le budget global",
      "type": null,
      "unite": "%",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "eci_2.4"
      ],
      "description": "<p>Equivalent en tonnes de CO2 par an \u00e9mis par l'ISDND / volume de d\u00e9chets entrants en tonnes</p>\n<p>Le gestionnaire des installations peut \u00eatre la source de cet indicateur.</p>\n",
      "id": "eci_10",
      "identifiant": 10,
      "nom": "Emissions de gaz \u00e0 effet de serre - Installations de Stockage de D\u00e9chets Non-Dangereux",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "eci"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "energie_et_climat"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Emissions GES des Installations de Stockage de D\u00e9chets Non-Dangereux (teq CO2/tonne de d\u00e9chets entrant)",
      "type": null,
      "unite": "teq CO2/tonne de d\u00e9chets entrant",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "eci_2.4"
      ],
      "description": "<p>M\u00e9thode de calcul:</p>\n<p>\u00c9tape 1 : Constitution d\u2019un catalogue de facteurs d\u2019efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique et de facteurs d\u2019\u00e9missions</p>\n<p>\u00c9tape 2 : \u00c9tablissement d\u2019hypoth\u00e8ses sur les distances parcourues</p>\n<p>\u00c9tape 3 : Calcul des \u00e9missions de la collecte DMA</p>\n<p>Cette m\u00e9thode peut s'appliquer au calcul d'un indicateur d'\u00e9mission du transport de touts les d\u00e9chets du territoire en y ajoutant :</p>\n<p>\u00c9tape 3 : Calcul des \u00e9missions de chaque fili\u00e8re</p>\n<p>\u00c9tape 4 : Consolidation des r\u00e9sultats de calcul pour l\u2019ensemble des d\u00e9chets transport\u00e9s</p>\n<p>Voir la m\u00e9thodologie d\u00e9taill\u00e9e et donn\u00e9es dans l'\u00e9tude &quot;TRANSPORT ET LOGISTIQUE DES DECHETS: ENJEUX ET EVOLUTIONS DU TRANSPORT ET DE LA LOGISTIQUE DES DECHETS&quot;, 2014, ADEME</p>\n<p>Pour le calcul de cet indicateur, le suivi interne du kilom\u00e9trage parcouru par les v\u00e9hicule de collecte, ainsi que les fiches techniques des v\u00e9hicules pour les \u00e9missions, peuvent \u00eatre n\u00e9cessaires.</p>\n",
      "id": "eci_11",
      "identifiant": 11,
      "nom": "Emissions de gaz \u00e0 effet de serre - collecte des DMA",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "eci"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "energie_et_climat"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Emissions GES\u00a0de la collecte des d\u00e9chets m\u00e9nagers et assimil\u00e9s sur le territoire (teq CO2/tonne de d\u00e9chets)",
      "type": null,
      "unite": "teq CO2/tonne de d\u00e9chets",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "eci_2.5"
      ],
      "description": "<p>La collectivit\u00e9 d\u00e9finit le p\u00e9rim\u00e8tre des fili\u00e8res pertinent pour le territoire. L'animation sous-entend des actions allant de soutien au dialogue jusqu'\u00e0 l'accompagnement d'action pour am\u00e9liorer la dynamique d\u00e9chets des acteurs \u00e9conomiques (pr\u00e9vention, am\u00e9lioration de tri, de collecte et de valorisation, etc.)</p>\n<p>La source de cet indicateur sur le suivi interne en lien avec les services ou partenaires concern\u00e9s.</p>\n",
      "id": "eci_12",
      "identifiant": 12,
      "nom": "Animation de fili\u00e8res pour la prise en charge des d\u00e9chets",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "eci"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "strategie_orga_interne"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Nombre de fili\u00e8res anim\u00e9s par la collectivit\u00e9 ou ses partenaires pour la prise en charge des d\u00e9chets (BTP, DAE\u2026) (nombre)",
      "type": null,
      "unite": "nombre",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "eci_3.1"
      ],
      "description": "<p>Une boucle locale d\u2019\u00e9conomie circulaire vise \u00e0 conserver le plus longtemps possible dans l\u2019\u00e9conomie (locale) la valeur d\u2019un produit, de ses composants ou des mati\u00e8res (des ressources). Ainsi on limite la g\u00e9n\u00e9ration de d\u00e9chets et  d\u00e9veloppe plusieurs \u00e9changes de produits ou mati\u00e8re dans le cycle de vie ou de la chaine de valeur notamment via le partage, la r\u00e9paration, le r\u00e9emploi, la r\u00e9utilisation, la r\u00e9novation, la refabrication et le recyclage.</p>\n<p>Une boucle locale d'\u00e9conomie circulaire respecte la hi\u00e9rarchie des valorisations/traitement des d\u00e9chets.</p>\n<p>Elle contribue au d\u00e9veloppement d\u2019activit\u00e9 \u00e9conomique (durable, faible en carbone et r\u00e9duction de l\u2019utilisation des ressources naturelles) et d\u2019emplois locaux (ou de proximit\u00e9).</p>\n<p>L'indicateur prend en compte les boucles locales op\u00e9rationnelles mises en place depuis 4 ans.</p>\n",
      "id": "eci_13",
      "identifiant": 13,
      "nom": "Mise en place de boucles locales d'\u00e9conomie circulaire",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "eci"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": "<p>Suivi interne en lien avec les services ou partenaires concern\u00e9s</p>\n",
      "thematiques": [
        "eci_dechets"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Nombre de boucles locales d'\u00e9conomie circulaire mises en place dans les 4 derni\u00e8res ann\u00e9es",
      "type": null,
      "unite": "nombre",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "eci_3.2"
      ],
      "description": "<p>Donn\u00e9es de suivi des objectifs de la loi AGEC articles 56 et 58 (d\u00e9cret n\u00b0 2021-254 du 9 mars 2021).</p>\n<p>Objectif de 20 % d'achats reconditionn\u00e9s.</p>\n<p>Le service Achats ou Comptabilit\u00e9 peut fournir les valeurs de de cet indicateur.</p>\n",
      "id": "eci_15",
      "identifiant": 15,
      "nom": "Biens ou constructions temporaires issus du r\u00e9emploi ou r\u00e9utilisation ou recyclage",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "eci"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "eci_dechets"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Part de biens ou de constructions temporaires acquis annuellement par la collectivit\u00e9 issus du r\u00e9emploi ou de la r\u00e9utilisation ou int\u00e9grant des mati\u00e8res recycl\u00e9es (%)",
      "type": null,
      "unite": "%",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "eci_3.4"
      ],
      "description": "<p>Nombre d'entreprises et d'\u00e9tablissements ayant \u00e9t\u00e9 form\u00e9es \u00e0 l'\u00e9coconception / Nombre d'entreprises et d'\u00e9tablissements sur le territoire</p>\n<p>L'une des sources est la liste des stagiaires des formations fournis par les organismes d'enseignement</p>\n",
      "id": "eci_17",
      "identifiant": 17,
      "nom": "Formation \u00e0 l'\u00e9coconception des entreprises et des \u00e9tablissements",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "eci"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "eci_dechets"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Part d'entreprises et d'\u00e9tablissements ayant \u00e9t\u00e9 form\u00e9es \u00e0 l'\u00e9coconception durant les 4 derni\u00e8res ann\u00e9es (%)",
      "type": null,
      "unite": "%",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "eci_3.5"
      ],
      "description": "<p>Une synergie est consid\u00e9r\u00e9e comme op\u00e9rationnelle \u00e0 partir d'au moins un \u00e9change mati\u00e8re r\u00e9alis\u00e9 ou d'un service de mutualisation utilis\u00e9 par au moins deux entit\u00e9s.</p>\n<p>Un suivi interne peut \u00eatre r\u00e9alis\u00e9. Les donn\u00e9es du r\u00e9seau SYNAPSE: https://www.economiecirculaire.org/eit/h/le-reseau-synapse.html peuvent \u00e9galement \u00eatre utilis\u00e9es.</p>\n",
      "id": "eci_18",
      "identifiant": 18,
      "nom": "Synergies d'EIT op\u00e9rationnelles sur le territoire",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "eci"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "eci_dechets"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Nombre de synergies d'Ecologie Industrielle et Territoriale (EIT) op\u00e9rationnelles sur le territoire (nombre)",
      "type": null,
      "unite": "nombre",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "eci_3.5"
      ],
      "description": "<p>Une synergie est consid\u00e9r\u00e9e comme op\u00e9rationnelle \u00e0 partir d'au moins un \u00e9change mati\u00e8re r\u00e9alis\u00e9 ou d'un service de mutualisation utilis\u00e9 par au moins deux entit\u00e9s.</p>\n<p>Un suivi interne peut \u00eatre r\u00e9alis\u00e9. Les donn\u00e9es du r\u00e9seau SYNAPSE: https://www.economiecirculaire.org/eit/h/le-reseau-synapse.html peuvent \u00e9galement \u00eatre utilis\u00e9es.</p>\n",
      "id": "eci_19",
      "identifiant": 19,
      "nom": "Entreprises engag\u00e9es dans les synergie d'EIT",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "eci"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "eci_dechets"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Nombre d'entreprises engag\u00e9es dans les synergie d'Ecologie Industrielle et Territoriale",
      "type": null,
      "unite": "nombre d'entreprises",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "eci_1.2"
      ],
      "description": "<p>Nombre de services avec au moins un salari\u00e9 actuellement pr\u00e9sent dans son poste ayant \u00e9t\u00e9 form\u00e9 \u00e0 l'Economie Circulaire dans les 4 derni\u00e8res ann\u00e9es/ Nombre de services de la collectivit\u00e9 * 100.</p>\n<p>Les services incluent toutes les th\u00e9matiques et secteurs, y compris fonctions support.</p>\n<p>L'indicateur peut \u00eatre renseign\u00e9 en utilisant les attestations de formations Economie Circulaire et l'organigramme de la collectivit\u00e9.</p>\n",
      "id": "eci_2",
      "identifiant": 2,
      "nom": "Services de la collectivit\u00e9 form\u00e9s \u00e0 l'Economie Circulaire",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "eci"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "strategie_orga_interne"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Part des services de la collectivit\u00e9 form\u00e9s \u00e0 l'Economie Circulaire (%)",
      "type": null,
      "unite": "%",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "<p>Produits alimentaires (T ou kg) achet\u00e9s sous signe de qualit\u00e9 (AOP, IGP, STG, Agriculture Biologique) / Volume glogal de produits alimentaires achet\u00e9s (T ou kg).</p>\n<p>Signes de qualit\u00e9 : https://www.economie.gouv.fr/dgccrf/Publications/Vie-pratique/Fiches-pratiques/Signe-de-qualite</p>\n<p>Objectif l\u00e9gal Egalim.</p>\n<p>Les sources possibles sont :</p>\n<ul>\n<li>\n<p>Suivi aupr\u00e8s des restaurants collectifs dont la collectivit\u00e9 a la charge,</p>\n</li>\n<li>\n<p>Tableaux de suivi des approvisionnements (obligation l\u00e9gale).</p>\n</li>\n</ul>\n",
      "id": "eci_20",
      "identifiant": 20,
      "nom": "Alimentation sous signe de qualit\u00e9 dans la restauration collective publique",
      "parent": "restauration_collective",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "eci"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "activites_economiques",
        "agri_alim"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Part de l\u2019alimentation sous signe de qualit\u00e9 en restauration collective sous la comp\u00e9tence de la collectivit\u00e9 (%)",
      "type": null,
      "unite": "%",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "<p>Quantit\u00e9 de d\u00e9chets alimentaires produits par la restauration collective publique du territoire (d'apr\u00e8s l'enqu\u00eate INSEE sur les d\u00e9chets non-dangereux en restauration collective) / nombre de repas servis par  la restauration collective publique du territoire. Objectif l\u00e9gal AGEC et Climat et R\u00e9silience.</p>\n",
      "id": "eci_21",
      "identifiant": 21,
      "nom": "Gaspillage alimentaire dans la restauration collective publique",
      "parent": "restauration_collective",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "eci"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": "<p>Les restaurants collectifs dont la collectivit\u00e9 a la charge</p>\n",
      "thematiques": [
        "activites_economiques"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Gaspillage alimentaire de la restauration collective sous la comp\u00e9tence de la collectivit\u00e9 (g/repas servi)",
      "type": null,
      "unite": "g/repas servi",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "<p>Nombre restaurants collectifs engag\u00e9s dans une d\u00e9marche de r\u00e9duction du gaspillage alimentaire / Nombre de restaurants collectifs total. Pour affiner son action la collectivit\u00e9 peut choisir de distinguer le type d'\u00e9tablissement (\u00e9coles, EPHAD, h\u00f4pital, etc.).</p>\n",
      "id": "eci_22",
      "identifiant": 22,
      "nom": "R\u00e9duction du gaspillage alimentaire dans la restauration collective publique",
      "parent": "restauration_collective",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "eci"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": "<p>Les restaurants collectifs dont la collectivit\u00e9 a la charge</p>\n<p>Cet indicateur est propos\u00e9 par le SYDEV pour le suivi des PCAET.</p>\n",
      "thematiques": [
        "activites_economiques"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Part des restaurants collectifs sous la comp\u00e9tence de la collectivit\u00e9 engag\u00e9e dans une d\u00e9marche de r\u00e9duction du gaspillage alimentaire (%)",
      "type": null,
      "unite": "nombre",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "<p>Nombre d'hectares artificialis\u00e9s total / Nombre d'hectares des terres agricoles, naturelles et foresti\u00e8res.</p>\n<p>Dans la logique du Z\u00e9ro Artificialisation Net.</p>\n",
      "id": "eci_23",
      "identifiant": 23,
      "nom": "Part de la surface artificialis\u00e9e",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "eci"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "urbanisme_et_amenagement"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Artificialisation des espaces naturels, agricoles, forestiers",
      "type": null,
      "unite": "%",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "<p>MWh d'\u00e9nergie fossile consomm\u00e9e sur le territoire/MWh d'\u00e9nergie renouvelable consomm\u00e9e sur le territoire.</p>\n<p>Cet indicateur compl\u00e8te l'indicateur &quot;Part des sources d'\u00e9nergies renouvelables (ENR) locales (%)&quot; pour \u00e9tablir une vision sur la part des ENR locales dans le mix \u00e9nerg\u00e9tique.</p>\n<p>Cet indicateur est \u00e0 consid\u00e9rer car la production d'\u00e9nergie g\u00e9n\u00e8re la consommation de ressources naturelles sur le terrioire et en-dehors du territoire de la collectivit\u00e9.</p>\n<p>Les observatoires climat-air-\u00e9nergie peuvent fournir la donn\u00e9e. Cet indicateur peut aussi \u00eatre suivi dans le cadre du PCAET.</p>\n",
      "id": "eci_24",
      "identifiant": 24,
      "nom": "Consommation d'\u00e9nergies fossiles / consommation d'\u00e9nergies renouvelables",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "eci"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "energie_et_climat"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Proportion d'\u00e9nergie fossile consomm\u00e9 par rapport aux \u00e9nergies renouvelables consomm\u00e9es (%)",
      "type": null,
      "unite": "%",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "<p>MWh d'\u00e9nergies renouvelables consomm\u00e9s sur le territoire / MWh d'\u00e9nergies renouvelables produits sur le territoire *100</p>\n<p>Cet indicateur est \u00e0 consid\u00e9rer car la production d'\u00e9nergie g\u00e9n\u00e8re la consommation de ressources naturelles sur le terrioire et en-dehors du territoire de la collectivit\u00e9.</p>\n<p>Les observatoires climat-air-\u00e9nergie peuvent fournir la donn\u00e9e. Cet indicateur peut aussi \u00eatre suivi dans le cadre du PCAET.</p>\n",
      "id": "eci_25",
      "identifiant": 25,
      "nom": "Rapport entre production et consommation d'\u00e9nergie renouvelable",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "eci"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "energie_et_climat"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Part des sources d'\u00e9nergie renouvelable (ENR) locales (%)",
      "type": null,
      "unite": "%",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "<p>Rapport entre le volume d'eau consomm\u00e9e sur le territoire et le volume d'eau dirig\u00e9e vers le territoire.</p>\n<p><strong>Modalit\u00e9s de calcul</strong>\n:</p>\n<p>Rapport entre le volume d'eau consomm\u00e9 et le volume d'eau introduit dans le r\u00e9seau de distribution, soit 100 - (Volume comptabilis\u00e9 domestique + Volume comptabilis\u00e9 non domestique (facultatif) + Volume consomm\u00e9 sans comptage (facultatif) + Volume de service (facultatif) + Volume vendu \u00e0 d'autres services d'eau potable (export\u00e9) ) /( Volume produit + Volume achet\u00e9 \u00e0 d'autres services d'eau potable (import\u00e9) ) x 100/</p>\n<p>&quot;&quot;https://www.services.eaufrance.fr/docs/indicateurs/P104.3_fiche.pdf&quot;&quot;</p>\n<p>Voir fiche d\u00e9taill\u00e9e</p>\n<p><strong>Sources</strong>\n:</p>\n<p>Observatoire des donn\u00e9es sur les services publics d'eau et d'assainissement (SISPEA) \u2013 indicateur P 104.3</p>\n<p>Voir en lien avec les agences de l\u2019eau.</p>\n<p><strong>Objectif op\u00e9rationnel national fix\u00e9 par les documents de r\u00e9f\u00e9rence</strong>\n:</p>\n<p>Le d\u00e9cret 2012-97 du 27 janvier 2012 issu de l\u2019engagement 111 du Grenelle de l\u2019Environnement d\u00e9finit un rendement seuil dont le calcul est adapt\u00e9 \u00e0 chaque situation.</p>\n<p>Donn\u00e9es de r\u00e9f\u00e9rence:</p>\n<p>&quot;&quot;https://www.services.eaufrance.fr/docs/synthese/rapports/Rapport_Sispea_2017_VF.pdf&quot;&quot;</p>\n<p>Voir dernier rapport SISPEA</p>\n<p>Le volume de pertes en eau par fuite sur le r\u00e9seau (qui inclut la partie des branchements avant compteur) est de l'ordre de 20 % du volume introduit dans le r\u00e9seau de distribution (c\u2019est-\u00e0-dire la somme des volumes produits et volumes import\u00e9s).</p>\n",
      "id": "eci_26",
      "identifiant": 26,
      "nom": "Perte en eau du r\u00e9seau (%)",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "crte",
        "eci"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": true,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "eau_assainissement"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Taux de fuite des r\u00e9seaux d\u2019eau du territoire",
      "type": null,
      "unite": "%",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "<p>Mesure de consommation d'eau sur le territoire de l'Ann\u00e9e N / Mesure de consommation d'eau sur le territoire de l'Ann\u00e9e N-X (p\u00e9riodicit\u00e9 d\u00e9finie par la collectivit\u00e9).</p>\n<p>Cet indicateur est pertinent si la collectivit\u00e9 choisit l'eau comme un enjeu fort pour le territoire et y associe des actions. Le choix de la p\u00e9riodicit\u00e9 permet de suivre l'impact d'une action ou d'une s\u00e9rie d'actions.</p>\n<p>Le gestionnaire du r\u00e9seau d'eau portable peut fournir les donn\u00e9es de cet indicateur.</p>\n",
      "id": "eci_27",
      "identifiant": 27,
      "nom": "\u00c9conomie d'eau potable",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "eci"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "eau_assainissement"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Part d'eau potable \u00e9conomis\u00e9e (%)",
      "type": null,
      "unite": "%",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "<p>Nombre d'entreprises de r\u00e9emploi et/ou de r\u00e9utilisation / nombre total d'entreprises sur le territoire</p>\n<p>L'indicateur peut \u00eatre renseign\u00e9 via l'\n<a href=\"https://www.sinoe.org/filtres/index/thematique#table-annuaire\">\nAnnuaire SINOE Structures du r\u00e9emploi et/ou de r\u00e9utilisation\n</a>\nou en utilisant le SIRENE des entreprises.</p>\n",
      "id": "eci_28",
      "identifiant": 28,
      "nom": "Activit\u00e9 de r\u00e9emploi et/ou de r\u00e9utilisation dans l'activit\u00e9 \u00e9conomique",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "eci"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "activites_economiques"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Proportion de l'activit\u00e9 de r\u00e9emploi et/ou de r\u00e9utilisation dans l'activit\u00e9 \u00e9conomique (%)",
      "type": null,
      "unite": "%",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "<p>Nombre d'entreprises ayant un code NAF associ\u00e9 \u00e0 la r\u00e9paration (v\u00e9hicules compris) / nombre total d'entreprises sur le territoire.</p>\n<p>Les codes NAF/prodfre/SIREN et sources de donn\u00e9es sont identifi\u00e9s dans la liste &quot;Pilier Allongement de la dur\u00e9e d'usage&quot; - M\u00e9thodologie de quantification de l\u2019emploi dans l\u2019\u00e9conomie circulaire - P. 44 - 45. https://www.statistiques.developpement-durable.gouv.fr/sites/default/files/2018-10/document-travail-29-methodologie-quantification-emploi-ecocirculaire-fevrier2017.pdf</p>\n<p>Les donn\u00e9es sont disponibles via le Syst\u00e8me national d'identification et du r\u00e9pertoire des entreprises et de leurs \u00e9tablissements (SIRENE), mais un traitement de donn\u00e9es est n\u00e9cessaire.</p>\n",
      "id": "eci_29",
      "identifiant": 29,
      "nom": "Activit\u00e9 de l'allongement de la dur\u00e9e d'usage dans l'activit\u00e9 \u00e9conomique",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "eci"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": true,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "activites_economiques"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Proportion de l'activit\u00e9 de l'allongement de la dur\u00e9e d'usage dans l'activit\u00e9 \u00e9conomique (%)",
      "type": "impact",
      "unite": "%",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "eci_1.2"
      ],
      "description": "<p>Nombre de formations en Economie Circulaire / Nombre total de formations suivis par les agents *100</p>\n<p>L'indicateur peut \u00eatre renseign\u00e9 en consultant le plan de formation de la collectivit\u00e9.</p>\n",
      "id": "eci_3",
      "identifiant": 3,
      "nom": "Formation \u00c9conomie Circulaire",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "eci"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "strategie_orga_interne"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Part de formations Economie Circulaire dans le programme de formation de la collectivit\u00e9 (%)",
      "type": null,
      "unite": "%",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "eci_1.2.2"
      ],
      "description": "<p>% des comp\u00e9tences obligatoires et facultatives exerc\u00e9es par la collectivit\u00e9 (mobilit\u00e9, urbanisme, etc.) pour lesquelles l\u2019\u00e9quipe Economie Circulaire a co-construit au moins une action favorisant l\u2019Economie Circulaire dans les 4 derni\u00e8res ann\u00e9es</p>\n",
      "id": "eci_30",
      "identifiant": 30,
      "nom": "Co-construction d'action \u00c9conomie circulaire dans les comp\u00e9tences de la collectivit\u00e9",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "eci"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "strategie_orga_interne"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Part des comp\u00e9tences obligatoires et facultatives exerc\u00e9es par la collectivit\u00e9 pour lesquelles l\u2019\u00e9quipe Economie Circulaire a co-construit au moins une action favorisant l\u2019Economie Circulaire dans les 4 derni\u00e8res ann\u00e9es",
      "type": null,
      "unite": "%",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "eci_1.2.3"
      ],
      "description": "",
      "id": "eci_31",
      "identifiant": 31,
      "nom": "Co-conception des strat\u00e9gies ou politiques de la collectivit\u00e9 avec prisme ECi",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "eci"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "strategie_orga_interne"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Part des strat\u00e9gies ou des politiques dans lesquelles l\u2019\u00e9quipe Economie Circulaire a \u00e9t\u00e9 associ\u00e9e pour leur conception",
      "type": null,
      "unite": "%",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "eci_4.2.4"
      ],
      "description": "<p>% de la population de la collectivit\u00e9 couverte par la TI</p>\n",
      "id": "eci_32",
      "identifiant": 32,
      "nom": "Couverture de la population par la Tarification Incitative",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "eci"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "eci_dechets"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Part de la population de la collectivit\u00e9 couverte par la Tarification Incitative",
      "type": null,
      "unite": "%",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "eci_3.6"
      ],
      "description": "<p>Pour le p\u00e9rimetre de l'\u00e9conomie de la fonctionnalit\u00e9 et de la coop\u00e9ration - Panorama national et pistes d'action pour l'\u00e9conomie de la fonctionnalit\u00e9 (disponible sur https://librairie.ademe.fr/changement-climatique-et-energie/23-panorama-national-et-pistes-d-action-pour-l-economie-de-la-fonctionnalite.html)</p>\n<p>Les actions : actions de sensibilisation, les commandes publiques, les projets coop\u00e9ratifs, actions collectives.</p>\n<p>Un suivi interne est n\u00e9cessaire pour compl\u00e9ter cet indicateur.</p>\n",
      "id": "eci_33",
      "identifiant": 33,
      "nom": "Actions de la collectivit\u00e9 en EFC",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "eci"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "eci_dechets"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Nombre d'actions de la collectivit\u00e9 en \u00e9conomie de la fonctionnalit\u00e9 et de la coop\u00e9ration",
      "type": null,
      "unite": "nombre d'actions",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "eci_3.6"
      ],
      "description": "<p>Pour le p\u00e9rimetre de l'\u00e9conomie de la fonctionnalit\u00e9 et de la coop\u00e9ration - Panorama national et pistes d'action pour l'\u00e9conomie de la fonctionnalit\u00e9 et de la coop\u00e9ration (https://librairie.ademe.fr/changement-climatique-et-energie/23-panorama-national-et-pistes-d-action-pour-l-economie-de-la-fonctionnalite.html)</p>\n<p>Un suivi interne, ou par les acteurs d'animation en \u00e9conomie de la fonctionnalit\u00e9 et de coop\u00e9ration, est n\u00e9cessaire pour compl\u00e9ter cet indicateur.</p>\n",
      "id": "eci_34",
      "identifiant": 34,
      "nom": "Entreprises ou \u00e9tablissements sensibilis\u00e9es ou accompagn\u00e9es sur l'EFC",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "eci"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "eci_dechets"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Nombre d'entreprises ou \u00e9tablissements sensibilis\u00e9es ou accompagn\u00e9es sur les questions de l'\u00e9conomie de la fonctionnalit\u00e9 et de la coop\u00e9ration (EFC)",
      "type": null,
      "unite": "nombre d'entreprises et d'\u00e9tablissements",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "eci_3.7"
      ],
      "description": "<p>Les projets peuvent porter sur des sujets techniques, technologiques, organisationnels ou de mod\u00e8les d'affires. Si la collectivit\u00e9 souhaite aller plus loin dans le suivi, elle peut prendre en compte l'ampleur des projets (budgets, nombre de partenaires, etc.)</p>\n<p>Un suivi interne est n\u00e9cessaire pour compl\u00e9ter cet indicateur.</p>\n",
      "id": "eci_35",
      "identifiant": 35,
      "nom": "Accompagnement des projets de recherche, d'innovation ou d'exp\u00e9rimentation",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "eci"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "strategie_orga_interne"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Nombre de projets de recherche, d'innovation ou d'exp\u00e9rimentation accompagn\u00e9s financi\u00e8rement ou non-financi\u00e8rement par la collectivit\u00e9",
      "type": null,
      "unite": "nombre de projets",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "eci_3.7"
      ],
      "description": "<p>[Total des budgets de projets Economie Circulaire soutenus par la collectivit\u00e9]-[Total d'aide financi\u00e8re apport\u00e9e aux projets Economie Circulaire par la collectivit\u00e9] / [Total d'aide financi\u00e8re apport\u00e9e aux projets Economie Circulaire par la collectivit\u00e9]</p>\n<p>Les conventions de financement peuvent \u00eatre une source des donn\u00e9es de cet indicateur.</p>\n",
      "id": "eci_36",
      "identifiant": 36,
      "nom": "Financement des projets de recherche, d'innovation ou d'exp\u00e9rimentation",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "eci"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "strategie_orga_interne"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Effet de levier d'accompagnement financier des projets de recherche, d'innovation et d'exp\u00e9rimentation en mati\u00e8re d'Economie Circulaire (1\u20ac public pour X\u20ac priv\u00e9)",
      "type": null,
      "unite": "euros",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "eci_4.1"
      ],
      "description": "<p>Voir la m\u00e9thode de calcul de la matrice des co\u00fbts.</p>\n<p>M\u00e9thodologie sur SINOE D\u00e9chets : https://www.sinoe.org/thematiques/consult/ss-theme/25</p>\n",
      "id": "eci_37",
      "identifiant": 37,
      "nom": "Budget gestion des d\u00e9chets",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "eci"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "strategie_orga_interne"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "D\u00e9pense annuelle consacr\u00e9e \u00e0 la gestion des d\u00e9chets (\u20ac/habitant)",
      "type": null,
      "unite": "euros/habitant",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "eci_2.2"
      ],
      "description": "<p>Poids de d\u00e9chets soumis \u00e0 la collecte s\u00e9par\u00e9e (d'apr\u00e8s le r\u00e8glement de collecte) dans les OMR  et de la benne tout-venant des d\u00e9ch\u00e8teries / Poids des OMR et de la benne tout venant des d\u00e9ch\u00e8teries.</p>\n<p>M\u00e9thode d'\u00e9chantillonnage : https://www.sinoe.org/contrib/ademe/carademe/pages/guide_OMCS_echant1.php</p>\n",
      "id": "eci_6",
      "identifiant": 6,
      "nom": "D\u00e9chets collect\u00e9s s\u00e9lectivement",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "eci"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": "<p>Echantillonnage des OMR et benne tour venant de d\u00e9chetterie</p>\n",
      "thematiques": [
        "eci_dechets"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Part de d\u00e9chets soumis \u00e0 la collecte s\u00e9par\u00e9e dans les Ordures M\u00e9nagers et Assimil\u00e9s (OMR) et la benne tout venant d\u00e9chetterie (%)",
      "type": null,
      "unite": "%",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "eci_2.3"
      ],
      "description": "<p>Poids des DMA envoy\u00e9s pour la r\u00e9utilisation, le recyclage ou la valorisation / Poids des DMA produits sur le territoire.</p>\n<p>Il est possible de d\u00e9tailler cet indicateur par voie de valorisation si un suivi plus fin est souhait\u00e9. Exemples : DMA envoy\u00e9s vers les recycleries, les usines de compostage, la m\u00e9thanisation, etc, via les indicateurs personnalis\u00e9s.</p>\n<p>Les sources utiles pour renseigner cet indicateur sont :</p>\n<ul>\n<li>\n<p>Enqu\u00eate collecte de l'ADEME (sur les zones couvertes en fonction des ann\u00e9es).</p>\n</li>\n<li>\n<p>Suivi interne de la collectivit\u00e9.</p>\n</li>\n</ul>\n",
      "id": "eci_7",
      "identifiant": 7,
      "nom": "R\u00e9utilisation, recyclage et valorisation des DMA",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "eci"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "eci_dechets"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Part des d\u00e9chets m\u00e9nagers et assimil\u00e9s envoy\u00e9e pour la r\u00e9utilisation, le recyclage et la valorisation organique ou \u00e9nerg\u00e9tique (%)",
      "type": null,
      "unite": "%",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "eci_2.3"
      ],
      "description": "<p>Poids de d\u00e9chets envoy\u00e9s en d\u00e9charge / Poids de d\u00e9chets produits sur le territoire</p>\n<p>L'indicateur peut \u00eatre compl\u00e9t\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 l'enqu\u00eate collecte de l'ADEME (sur les zones couvertes en fonction des ann\u00e9es).</p>\n",
      "id": "eci_8",
      "identifiant": 8,
      "nom": "Mise en d\u00e9charge des DMA",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "eci"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "eci_dechets"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Taux de mise en d\u00e9charge des d\u00e9chets m\u00e9nagers et assimil\u00e9s (%)",
      "type": null,
      "unite": "%",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "eci_2.4"
      ],
      "description": "<p>Mode de transport \u00e0 faible impact : v\u00e9hicules \u00e9lectriques, mobilit\u00e9 douce ou active, \u00e9quipements utilisant la voie fluviale, la voie ferroviaire.</p>\n<p>Tonnes de DMA transport\u00e9s par les \u00e9quipements de transport \u00e0 faible impact / Tonnes de DMA transport\u00e9s</p>\n<p>Le rapport annuel sur les d\u00e9chets peut \u00eatre la source de cet indicateur.</p>\n",
      "id": "eci_9",
      "identifiant": 9,
      "nom": "Mode de transport des DMA",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "eci"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "eci_dechets"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Part des d\u00e9chets m\u00e9nagers et assimil\u00e9s b\u00e9n\u00e9ficiant d'un mode de transport \u00e0 faible impact (%)",
      "type": null,
      "unite": "%",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "<p>Ces indicateurs estiment les \u00e9missions annuelles des six polluants atmosph\u00e9riques exig\u00e9s dans le contenu r\u00e9glementaire des PCAET (d\u00e9cret n\u00b02016-849 du 28 juin 2016 et arr\u00eat\u00e9 du 4 ao\u00fbt 2016 relatifs au plan climat-air-\u00e9nergie territorial) : oxydes d\u2019azote (NOx), les particules PM 10 et PM 2,5 et les compos\u00e9s organiques volatils (COV), tels que d\u00e9finis au I de l\u2019article R. 221-1 du m\u00eame code, ainsi que le dioxyde de soufre (SO2) et l\u2019ammoniac (NH3).</p>\n<p>Les donn\u00e9es peuvent \u00eatre fournies notamment par les associations agr\u00e9\u00e9es pour la surveillance de la qualit\u00e9 de l'air (AASQA).</p>\n<p><strong>Objectif op\u00e9rationnel national fix\u00e9 par les documents de r\u00e9f\u00e9rence:</strong></p>\n<p>Plan national de r\u00e9duction des \u00e9missions polluantes (d\u00e9cret n\u00b02017-949 du 10 mai 2017): r\u00e9duction des polluants par rapport aux \u00e9missions de 2005 :</p>\n<ul>\n<li>\n<p>SO2 (objectifs : 2020 = -55% / 2025 = -66% / 2030 = -77%)</p>\n</li>\n<li>\n<p>Nox (2020 = -50% /2025 = -60% / 2030 = -69%)</p>\n</li>\n<li>\n<p>COV (2020 = -43% / 2025 = -47% /2030 = -52%)</p>\n</li>\n<li>\n<p>PM2,5 (2020 = -27% /2025 = -42% /2030 = -57%)</p>\n</li>\n<li>\n<p>NH3 (2020 = -4% /2025 = -8% / 2030 = -13%)&quot;</p>\n</li>\n</ul>\n",
      "id": "emission_polluants_atmo",
      "identifiant": null,
      "nom": "\u00c9missions de polluants atmosph\u00e9riques",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae",
        "clef",
        "crte"
      ],
      "sans_valeur": true,
      "selection": true,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "nature_environnement_air"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Quantit\u00e9 totale d'\u00e9missions de polluants atmosph\u00e9riques",
      "type": null,
      "unite": "tonnes",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "<p>La part modale est une part modale en nombre de d\u00e9placements.</p>\n<p>Les valeurs limites et cibles des diff\u00e9rentes parts modales sont donn\u00e9es \u00e0 titre indicatif : il faut \u00e9galement juger de l'\u00e9volution de la part modale au fil du temps et des caract\u00e9ristiques du territoire. \u00c0 d\u00e9faut de poss\u00e9der les parts modales issues d'une enqu\u00eate m\u00e9nages, les collectivit\u00e9s peuvent utiliser les donn\u00e9es INSEE donnant les parts modales des d\u00e9placements domicile-travail pour la population active (tableau NAV2A ou NAV2B).</p>\n",
      "id": "modes_de_deplacement",
      "identifiant": null,
      "nom": "Modes de d\u00e9placement",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "agregation",
        "cae"
      ],
      "sans_valeur": true,
      "selection": true,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "mobilite_et_transport"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Part des personnes utilisant un mode de d\u00e9placement par rapport \u00e0 l'ensemble des personnes qui se d\u00e9placent",
      "type": null,
      "unite": "%",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "<p>L'indicateur comptabilise le nombre d'habitants couverts par un Plan de D\u00e9placements sur le territoire et le rapporte \u00e0 la population du territoire. Ce chiffre doit \u00eatre en augmentation chaque ann\u00e9e. Des valeurs indicatives limites et cibles sont donn\u00e9es, bas\u00e9es sur des donn\u00e9es ADEME et les meilleurs scores des collectivit\u00e9s du programme Territoire Engag\u00e9.</p>\n",
      "id": "plans_de_deplacement",
      "identifiant": null,
      "nom": "Couverture des Plans de d\u00e9placements",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "sans_valeur": true,
      "selection": true,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "mobilite_et_transport"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Couverture des Plans de d\u00e9placements",
      "type": null,
      "unite": "%",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "restauration_collective",
      "identifiant": null,
      "nom": "Restauration collective publique",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "sans_valeur": true,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "activites_economiques",
        "agri_alim"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Restauration collective publique",
      "type": null,
      "unite": "%",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "<p>L'\u00e9clairage public est l'ensemble des moyens d'\u00e9clairage mis en \u0153uvre dans les espaces publics, \u00e0 l'int\u00e9rieur et \u00e0 l'ext\u00e9rieur des villes, tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9ralement en bordures des voiries et places, n\u00e9cessaires \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 ou au confort des \u00eatres humains.</p>\n",
      "id": "s_1",
      "identifiant": "s_1",
      "nom": "Consommation de l\u2019\u00e9clairage public par point lumineux et totale",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "energie_et_climat"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Consommation de l\u2019\u00e9clairage public par point lumineux et totale",
      "type": null,
      "unite": "kWh/hab.an",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "<p>Mesure les efforts des communes pour promouvoir une utilisation durable des b\u00e2timents. &quot;Energie produite et/ou \u00e9conomis\u00e9e et/ou autoconsomm\u00e9e (MWh/an)&quot; est un indicateur qui mesure la quantit\u00e9 d'\u00e9nergie produite, \u00e9conomis\u00e9e et/ou autoconsomm\u00e9e par les b\u00e2timents et installations appartenant aux communes. Il peut \u00eatre exprim\u00e9 en MWh/an (M\u00e9gawattheure par an) et peut prendre en compte des facteurs tels que la production d'\u00e9nergie renouvelable, l'efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique, et les changements d'utilisation des b\u00e2timents.</p>\n<p>Pour obtenir cet indicateur, on pourra contacter les mairies des communes du d\u00e9partement et demander des informations sur l'\u00e9nergie produite, \u00e9conomis\u00e9e et autoconsomm\u00e9e dans leurs b\u00e2timents et installations publiques. On pourra \u00e9galement consulter les sites web des communes pour voir s'il y a des informations disponibles sur leur production, \u00e9conomie et consommation d'\u00e9nergie. Il est \u00e9galement possible de consulter les organisations locales ou les associations qui s'occupent de la promotion de l'efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique pour obtenir des informations sur les tendances dans la r\u00e9gion.</p>\n",
      "id": "s_10.a",
      "identifiant": "s_10.a",
      "nom": "Energie produite",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "energie_et_climat"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Energie produite par les b\u00e2timents et installations appartenant aux communes",
      "type": null,
      "unite": "MWh/an",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "<p>Mesure les efforts des communes pour promouvoir une utilisation durable des b\u00e2timents. &quot;Energie produite et/ou \u00e9conomis\u00e9e et/ou autoconsomm\u00e9e (MWh/an)&quot; est un indicateur qui mesure la quantit\u00e9 d'\u00e9nergie produite, \u00e9conomis\u00e9e et/ou autoconsomm\u00e9e par les b\u00e2timents et installations appartenant aux communes. Il peut \u00eatre exprim\u00e9 en MWh/an (M\u00e9gawattheure par an) et peut prendre en compte des facteurs tels que la production d'\u00e9nergie renouvelable, l'efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique, et les changements d'utilisation des b\u00e2timents.</p>\n<p>Pour obtenir cet indicateur, on pourra contacter les mairies des communes du d\u00e9partement et demander des informations sur l'\u00e9nergie produite, \u00e9conomis\u00e9e et autoconsomm\u00e9e dans leurs b\u00e2timents et installations publiques. On pourra \u00e9galement consulter les sites web des communes pour voir s'il y a des informations disponibles sur leur production, \u00e9conomie et consommation d'\u00e9nergie. Il est \u00e9galement possible de consulter les organisations locales ou les associations qui s'occupent de la promotion de l'efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique pour obtenir des informations sur les tendances dans la r\u00e9gion.</p>\n",
      "id": "s_10.b",
      "identifiant": "s_10.b",
      "nom": "Energie consomm\u00e9e",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "energie_et_climat"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Energie consomm\u00e9e par les b\u00e2timents et installations appartenant aux communes",
      "type": null,
      "unite": "MWh/an",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "<p>Mesure les efforts des communes pour promouvoir une utilisation durable des b\u00e2timents. &quot;Energie produite et/ou \u00e9conomis\u00e9e et/ou autoconsomm\u00e9e (MWh/an)&quot; est un indicateur qui mesure la quantit\u00e9 d'\u00e9nergie produite, \u00e9conomis\u00e9e et/ou autoconsomm\u00e9e par les b\u00e2timents et installations appartenant aux communes. Il peut \u00eatre exprim\u00e9 en MWh/an (M\u00e9gawattheure par an) et peut prendre en compte des facteurs tels que la production d'\u00e9nergie renouvelable, l'efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique, et les changements d'utilisation des b\u00e2timents.</p>\n<p>Pour obtenir cet indicateur, on pourra contacter les mairies des communes du d\u00e9partement et demander des informations sur l'\u00e9nergie produite, \u00e9conomis\u00e9e et autoconsomm\u00e9e dans leurs b\u00e2timents et installations publiques. On pourra \u00e9galement consulter les sites web des communes pour voir s'il y a des informations disponibles sur leur production, \u00e9conomie et consommation d'\u00e9nergie. Il est \u00e9galement possible de consulter les organisations locales ou les associations qui s'occupent de la promotion de l'efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique pour obtenir des informations sur les tendances dans la r\u00e9gion.</p>\n",
      "id": "s_10.c",
      "identifiant": "s_10.c",
      "nom": "Energie autoconsomm\u00e9e",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "energie_et_climat"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Energie autoconsomm\u00e9e par les b\u00e2timents et installations appartenant aux communes",
      "type": null,
      "unite": "MWh/an",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "<p>Mesure le nombre de dossiers d\u00e9pos\u00e9s annuellement pour la mise en place de projets de transport d'\u00e9nergie. Pour disposer de cet indicateur pour le d\u00e9partement, on pourra s' adresser aux autorit\u00e9s locales responsables de la collecte de ces donn\u00e9es, telles que les services de la mairie, le conseil d\u00e9partemental ou la r\u00e9gion. Il peut \u00e9galement \u00eatre possible de trouver ces informations en ligne sur les sites internet des diff\u00e9rentes institutions concern\u00e9es.</p>\n",
      "id": "s_11",
      "identifiant": "s_11",
      "nom": "Nombre de dossiers subventionn\u00e9s via l\u2019ANAH et Ma Prime R\u00e9nov\u2019",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "urbanisme_et_amenagement"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Nombre de dossiers subventionn\u00e9s annuellement via l\u2019ANAH et Ma Prime R\u00e9nov\u2019",
      "type": null,
      "unite": "Nombre de dossiers",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "<p>Mesure le nombre de b\u00e2timents appartenant \u00e0 une commune qui ont \u00e9t\u00e9 audit\u00e9s pour \u00e9valuer leur performance \u00e9nerg\u00e9tique et leur impact environnemental.</p>\n<p>Pour obtenir cet indicateur, on pourra contacter les mairies des communes du d\u00e9partement et demander des informations sur le nombre de b\u00e2timents qui ont \u00e9t\u00e9 audit\u00e9s, on pourra \u00e9galement consulter les sites web des communes pour voir s'il y a des informations disponibles sur les audits de performance \u00e9nerg\u00e9tique et environnementale des b\u00e2timents communaux. Il est \u00e9galement possible de consulter les organisations locales ou les associations qui s'occupent de la promotion de la performance \u00e9nerg\u00e9tique des b\u00e2timents pour obtenir des informations sur les tendances dans la r\u00e9gion.</p>\n",
      "id": "s_12",
      "identifiant": "s_12",
      "nom": "Nombre de b\u00e2timents communaux et intercommunaux audit\u00e9s",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "urbanisme_et_amenagement"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Nombre de b\u00e2timents communaux et intercommunaux audit\u00e9s",
      "type": null,
      "unite": "Nombre de b\u00e2timents",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "<p>L'indicateur &quot;Consommation annuelle de Bio-GNV (Gaz Naturel V\u00e9hicules) dans les stations (en T)&quot; correspond \u00e0 la quantit\u00e9 totale de bio-GNV consomm\u00e9e par an dans les stations de distribution du d\u00e9partement consid\u00e9r\u00e9, exprim\u00e9e en tonnes. Le bio-GNV est un carburant alternatif issu de la m\u00e9thanisation de d\u00e9chets organiques et utilis\u00e9 notamment dans les transports. Cet indicateur permet d'\u00e9valuer la part du bio-GNV dans le mix \u00e9nerg\u00e9tique local et de mesurer l'adoption de cette source d'\u00e9nergie renouvelable pour les v\u00e9hicules.</p>\n",
      "id": "s_13",
      "identifiant": "s_13",
      "nom": "Consommation annuelle de Bio-GNV dans les stations",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "mobilite_et_transport"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Consommation annuelle de Bio-GNV dans les stations (en T)",
      "type": null,
      "unite": "tonnes",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "<p>L'indicateur &quot;Consommation annuelle d'\u00e9lectricit\u00e9 dans les bornes de recharge (en MWh/an)&quot; correspond \u00e0 la quantit\u00e9 totale d'\u00e9lectricit\u00e9 consomm\u00e9e par an dans les bornes de recharge pour v\u00e9hicules \u00e9lectriques (VE) et hybrides rechargeables (PHEV) dans le d\u00e9partement consid\u00e9r\u00e9, exprim\u00e9e en m\u00e9gawattheures par an. Cet indicateur permet d'\u00e9valuer l'utilisation des infrastructures de recharge pour les v\u00e9hicules \u00e9lectriques et de mesurer la part des v\u00e9hicules \u00e9lectriques et hybrides rechargeables dans le mix de transport local.</p>\n",
      "id": "s_14",
      "identifiant": "s_14",
      "nom": "Consommation annuelle d'\u00e9lectricit\u00e9 dans les bornes de recharges",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "mobilite_et_transport"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Consommation annuelle d'\u00e9lectricit\u00e9 dans les bornes de recharges (en MWh/an)",
      "type": null,
      "unite": "MWh/an",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "<p>L'indicateur &quot;Nombre de postes sources d'alimentation et localisation&quot; fait r\u00e9f\u00e9rence au nombre total de postes sources d'alimentation \u00e9lectrique dans un d\u00e9partement et \u00e0 leur localisation g\u00e9ographique. Les postes sources d'alimentation sont des installations de transformation et de distribution d'\u00e9lectricit\u00e9 qui re\u00e7oivent l'\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 haute tension des lignes de transport et la convertissent en tension moyenne pour \u00eatre distribu\u00e9e aux consommateurs locaux. Cet indicateur permet de comprendre la structure du r\u00e9seau \u00e9lectrique local et d'\u00e9valuer la capacit\u00e9 d'alimentation en \u00e9lectricit\u00e9 du territoire.</p>\n",
      "id": "s_15",
      "identifiant": "s_15",
      "nom": "Nombre de postes sources d'alimentation et localisation",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "energie_et_climat"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Nombre de postes sources d'alimentation et localisation",
      "type": null,
      "unite": "Nombre de postes sources",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "<p>L'indicateur &quot;Lin\u00e9aire de r\u00e9seau&quot; se r\u00e9f\u00e8re \u00e0 la longueur totale des r\u00e9seaux de distribution et de transport d'\u00e9nergie (\u00e9lectricit\u00e9, gaz, chaleur, etc.) dans un d\u00e9partement ou un territoire. Cet indicateur est g\u00e9n\u00e9ralement exprim\u00e9 en kilom\u00e8tres et permet d'\u00e9valuer l'ampleur et la densit\u00e9 des infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques locales, ainsi que d'estimer les besoins en investissement et en maintenance pour ces r\u00e9seaux.</p>\n",
      "id": "s_16",
      "identifiant": "s_16",
      "nom": "Lin\u00e9aire de r\u00e9seau",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "energie_et_climat"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Lin\u00e9aire de r\u00e9seaux de distribution et de transport d'\u00e9nergie",
      "type": null,
      "unite": "Km",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "<p>L'indicateur &quot;Capacit\u00e9 d'accueil pour le raccordement d'EnR&quot; fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la capacit\u00e9 estim\u00e9e des r\u00e9seaux \u00e9lectriques \u00e0 accueillir et int\u00e9grer la production d'\u00e9nergie renouvelable (EnR) dans un d\u00e9partement ou un territoire. Cet indicateur permet d'\u00e9valuer la compatibilit\u00e9 du r\u00e9seau \u00e9lectrique local avec les objectifs de d\u00e9veloppement des \u00e9nergies renouvelables et d'identifier les besoins en investissement pour renforcer le r\u00e9seau et faciliter l'int\u00e9gration des EnR.</p>\n",
      "id": "s_17",
      "identifiant": "s_17",
      "nom": "Capacit\u00e9s d'accueil pour le raccordement aux r\u00e9seaux",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "energie_et_climat"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Capacit\u00e9s d'accueil pour le raccordement aux r\u00e9seaux de transport et de distribution des installations de production d'\u00e9lectricit\u00e9",
      "type": null,
      "unite": "MW",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "<p>L'indicateur &quot;Nombre et localisation de r\u00e9seau de chaleur&quot; fait r\u00e9f\u00e9rence au nombre total de r\u00e9seaux de chaleur (ou chauffage urbain) et \u00e0 leur localisation g\u00e9ographique dans un d\u00e9partement ou un territoire. Les r\u00e9seaux de chaleur sont des infrastructures de distribution d'\u00e9nergie thermique (chauffage et eau chaude sanitaire) \u00e0 partir d'une source centralis\u00e9e vers plusieurs b\u00e2timents ou quartiers. Cet indicateur permet d'\u00e9valuer la structure et la densit\u00e9 des infrastructures de chauffage urbain locales et d'estimer les besoins en investissement et en maintenance pour ces r\u00e9seaux.</p>\n",
      "id": "s_18",
      "identifiant": "s_18",
      "nom": "Nombre et localisation de r\u00e9seaux de chaleur",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "energie_et_climat"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Nombre et localisation de r\u00e9seaux de chaleur",
      "type": null,
      "unite": "Nombre de r\u00e9seaux de chaleur",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "<p>L'indicateur &quot;Taux de progression de la production d'EnR par rapport \u00e0 l'ann\u00e9e de r\u00e9f\u00e9rence (en %) - comparaison avec objectifs 2030 et 2050&quot; mesure l'\u00e9volution de la production d'\u00e9nergies renouvelables (EnR) sur un territoire ou un d\u00e9partement depuis une ann\u00e9e de r\u00e9f\u00e9rence. Il permet d'\u00e9valuer si le territoire est en bonne voie pour atteindre ses objectifs de production d'\u00e9nergies renouvelables fix\u00e9s pour 2030 et 2050.</p>\n",
      "id": "s_19",
      "identifiant": "s_19",
      "nom": "Taux de progression de la production d'EnR",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "energie_et_climat"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Taux de progression de la production d'EnR par rapport \u00e0 l'ann\u00e9e de r\u00e9f\u00e9rence (en %) en comparaison avec objectifs 2030 et 2050",
      "type": null,
      "unite": "%",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "<p>L'indicateur &quot;Evolution des consommations par rapport aux objectifs du SRADDET et les objectifs 2030 et 2050 de l'EPCI vis-\u00e0-vis de l'ann\u00e9e de r\u00e9f\u00e9rence (en GWh/an)&quot; mesure la progression des consommations \u00e9nerg\u00e9tiques du territoire par rapport \u00e0 une ann\u00e9e de r\u00e9f\u00e9rence et en fonction des objectifs fix\u00e9s par le Sch\u00e9ma r\u00e9gional d'am\u00e9nagement, de d\u00e9veloppement durable et d'\u00e9galit\u00e9 des territoires (SRADDET) ainsi que les objectifs 2030 et 2050 d\u00e9finis par l'\u00c9tablissement public de coop\u00e9ration intercommunale (EPCI) concern\u00e9. Cet indicateur permet d'\u00e9valuer l'efficacit\u00e9 des actions mises en place dans le cadre du PCAET et d'ajuster les objectifs et les mesures en fonction des r\u00e9sultats obtenus.</p>\n",
      "id": "s_2.a",
      "identifiant": "s_2.a",
      "nom": "Evolution des consommations par rapport aux objectifs du SRADDET (GWh/an)",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "energie_et_climat"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Evolution des consommations par rapport aux objectifs du SRADDET et les objectifs 2030 et 2050 de l'EPCI vis-\u00e0-vis de l'ann\u00e9e de r\u00e9f\u00e9rence (en GWh/an)",
      "type": null,
      "unite": "GWh/an",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "<p>L'indicateur &quot;Evolution des consommations par rapport aux objectifs du SRADDET et les objectifs 2030 et 2050 de l'EPCI vis-\u00e0-vis de l'ann\u00e9e de r\u00e9f\u00e9rence (en %)&quot; mesure la progression des consommations \u00e9nerg\u00e9tiques du territoire par rapport \u00e0 une ann\u00e9e de r\u00e9f\u00e9rence et en fonction des objectifs fix\u00e9s par le Sch\u00e9ma r\u00e9gional d'am\u00e9nagement, de d\u00e9veloppement durable et d'\u00e9galit\u00e9 des territoires (SRADDET) ainsi que les objectifs 2030 et 2050 d\u00e9finis par l'\u00c9tablissement public de coop\u00e9ration intercommunale (EPCI) concern\u00e9. Cet indicateur permet d'\u00e9valuer l'efficacit\u00e9 des actions mises en place dans le cadre du PCAET et d'ajuster les objectifs et les mesures en fonction des r\u00e9sultats obtenus.</p>\n<p>Cet indicateur est propos\u00e9 par le SYDEV pour le suivi des PCAET.</p>\n",
      "id": "s_2.b",
      "identifiant": "s_2.b",
      "nom": "Evolution des consommations par rapport aux objectifs du SRADDET (%)",
      "parent": "s_2.a",
      "participation_score": false,
      "programmes": [],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "energie_et_climat"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Evolution des consommations par rapport aux objectifs du SRADDET et les objectifs 2030 et 2050 de l'EPCI vis-\u00e0-vis de l'ann\u00e9e de r\u00e9f\u00e9rence (en %)",
      "type": null,
      "unite": "%",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "<p>Mesure le nombre d'initiatives citoyennes li\u00e9es \u00e0 l'utilisation des \u00e9nergies renouvelables sur le territoire. Les initiatives citoyennes peuvent inclure des projets de production d'\u00e9nergie renouvelable d\u00e9velopp\u00e9s par des citoyens individuels, des groupes de citoyens ou des organisations \u00e0 but non lucratif.</p>\n<p>Pour disposer de cet indicateur pour le d\u00e9partement, il est possible de collecter des donn\u00e9es aupr\u00e8s des mairies, des associations locales et d'autres organisations impliqu\u00e9es dans la promotion des \u00e9nergies renouvelables pour conna\u00eetre le nombre d'initiatives citoyennes sur le territoire. Il est \u00e9galement possible de mener une enqu\u00eate aupr\u00e8s de la population pour identifier les initiatives citoyennes li\u00e9es \u00e0 l'utilisation des \u00e9nergies renouvelables dans le d\u00e9partement. Les donn\u00e9es collect\u00e9es peuvent \u00eatre utilis\u00e9es pour d\u00e9terminer le nombre total d'initiatives citoyennes sur le territoire.</p>\n",
      "id": "s_20",
      "identifiant": "s_20",
      "nom": "Nombre d'initiatives citoyennes sur le territoire",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "energie_et_climat"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Nombre d'initiatives citoyennes sur le territoire",
      "type": null,
      "unite": "Nombre d'initiatives citoyennes",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "<p>Mesure le nombre de projets d'\u00e9nergie renouvelable (EnR) en production dans le d\u00e9partement qui sont d\u00e9velopp\u00e9s, financ\u00e9s ou g\u00e9r\u00e9s par des citoyens ou des groupes de citoyens. Il permet de mesurer l'implication des citoyens dans la production d'\u00e9nergie renouvelable dans le d\u00e9partement et de comparer les performances entre les diff\u00e9rentes r\u00e9gions.</p>\n<p>Pour obtenir cet indicateur, on pourra contacter les autorit\u00e9s locales ou les promoteurs de projets EnR pour obtenir les donn\u00e9es sur les projets EnR en production dans le d\u00e9partement et d\u00e9terminer le nombre de projets qui sont d\u00e9velopp\u00e9s, financ\u00e9s ou g\u00e9r\u00e9s par des citoyens ou des groupes de citoyens. Il est \u00e9galement possible d'obtenir ces informations aupr\u00e8s des r\u00e9gulateurs nationaux ou des organisations qui fournissent des donn\u00e9es sur les \u00e9nergies renouvelables et les projets citoyens.</p>\n",
      "id": "s_21",
      "identifiant": "s_21",
      "nom": "Nombre de projets d'ENR en production",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "energie_et_climat"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Nombre de projets d'\u00e9nergie renouvelable (EnR) en production",
      "type": null,
      "unite": "Nombre de projets",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "<p>Mesure les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre (GES) li\u00e9es aux b\u00e2timents et \u00e0 l'\u00e9clairage public dans les communes d'un territoire. Pour disposer de cet indicateur pour le d\u00e9partement, il est possible de recueillir des donn\u00e9es aupr\u00e8s des diff\u00e9rentes communes du territoire concernant les \u00e9missions de GES provenant de leurs b\u00e2timents et de leur \u00e9clairage public. Il peut \u00e9galement \u00eatre possible de trouver des donn\u00e9es de consommation d'\u00e9nergie et d'\u00e9missions de GES publi\u00e9es par les entreprises fournissant de l'\u00e9nergie et des services publics.</p>\n",
      "id": "s_22",
      "identifiant": "s_22",
      "nom": "Emissions de GES li\u00e9es aux b\u00e2timents et \u00e0 l\u2019\u00e9clairage public",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "energie_et_climat"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Emissions de GES li\u00e9es aux b\u00e2timents et \u00e0 l\u2019\u00e9clairage public (MWh)",
      "type": null,
      "unite": "MWh",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "<p>Donne le nombre et la port\u00e9e (p\u00e9rim\u00e8tre) des plans de d\u00e9placements qui ont \u00e9t\u00e9 mis en place dans un territoire donn\u00e9, en l'occurrence le d\u00e9partement. Les plans de d\u00e9placements sont des outils de planification qui visent \u00e0 am\u00e9liorer les d\u00e9placements des personnes et \u00e0 r\u00e9duire les impacts environnementaux et sociaux li\u00e9s \u00e0 la mobilit\u00e9. Ils peuvent inclure des mesures telles que la promotion des transports en commun, la mise en place de pistes cyclables et de parkings relais, ou encore la limitation de la circulation automobile dans certaines zones. C'est un indicateur important pour \u00e9valuer les efforts de la collectivit\u00e9 pour am\u00e9liorer la mobilit\u00e9 durable.</p>\n",
      "id": "s_23",
      "identifiant": "s_23",
      "nom": "Nombre et p\u00e9rim\u00e8tre des plans de d\u00e9placements mis en place",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "energie_et_climat"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Nombre et p\u00e9rim\u00e8tre des plans de d\u00e9placements mis en place",
      "type": null,
      "unite": "Nombre de plans",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "<p>Donne le nombre d'infrastructures mises en place pour favoriser l'intermodalit\u00e9 (c'est-\u00e0-dire l'utilisation combin\u00e9e de diff\u00e9rents modes de transport) dans un territoire donn\u00e9, en l'occurrence le d\u00e9partement. L'intermodalit\u00e9 logistique permet de r\u00e9duire les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre et les co\u00fbts li\u00e9s aux transports, de limiter les embouteillages et les accidents routiers, et de favoriser le d\u00e9veloppement \u00e9conomique. Les infrastructures favorisant l'intermodalit\u00e9 peuvent inclure des terminaux de transport combin\u00e9, des centres de transbordement, des gares multimodales, des plateformes de regroupement de fret, etc. C'est un indicateur important pour \u00e9valuer les efforts de la collectivit\u00e9 pour promouvoir une logistique durable. Pour obtenir cet indicateur, il faudrait collecter des donn\u00e9es sur le nombre d'infrastructures favorisant l'intermodalit\u00e9 qui ont \u00e9t\u00e9 mises en place dans le d\u00e9partement.</p>\n",
      "id": "s_24",
      "identifiant": "s_24",
      "nom": "Nombre d'infrastructures favorisant l'intermodalit\u00e9 : aire de covoiturage, p\u00f4le d'\u00e9change multimodal",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "energie_et_climat"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Nombre d'infrastructures favorisant l'intermodalit\u00e9 : aire de covoiturage, p\u00f4le d'\u00e9change multimodal",
      "type": null,
      "unite": "Nombre d'infrastructures",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "<p>Mesure le nombre de trajets r\u00e9alis\u00e9s par les moyens de transport en commun tels que les trains TER (Transport Express R\u00e9gional) et les cars (Al\u00e9op, Autocars de Ligne d'Exploitation Ordinaire Public). Ce nombre peut \u00eatre utilis\u00e9 pour \u00e9valuer la fr\u00e9quentation et la popularit\u00e9 des transports en commun dans le d\u00e9partement.</p>\n<p>Pour disposer de cet indicateur, On pourra contacter les transporteurs locaux, les autorit\u00e9s organisatrices de transport, les collectivit\u00e9s locales, les organisations de protection de l'environnement ou les associations de transport en commun qui peuvent disposer de ces donn\u00e9es. On pourra \u00e9galement collecter ces donn\u00e9es \u00e0 partir de sources publiques telles que les rapports annuels des transporteurs ou les enqu\u00eates de transport.</p>\n",
      "id": "s_25",
      "identifiant": "s_25",
      "nom": "Nombre annuel de trajets TER, cars",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "mobilite_et_transport"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Nombre annuel de trajets TER, cars",
      "type": null,
      "unite": "Nombre de trajets",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "<p>Mesure le nombre de bornes de recharge pour v\u00e9hicules \u00e9lectriques install\u00e9es dans une r\u00e9gion donn\u00e9e. Cette mesure peut \u00eatre utilis\u00e9e pour \u00e9valuer la disponibilit\u00e9 et l'accessibilit\u00e9 des options de recharge pour les propri\u00e9taires de v\u00e9hicules \u00e9lectriques dans une r\u00e9gion donn\u00e9e. Pour obtenir cet indicateur, il faudrait se r\u00e9f\u00e9rer aux donn\u00e9es sur les bornes de recharge pour v\u00e9hicules \u00e9lectriques collect\u00e9es par les autorit\u00e9s responsables de l'\u00e9nergie dans cette r\u00e9gion, ou des entreprises priv\u00e9es qui s'occupent de l'installation de bornes de recharge.</p>\n<p>Dans le but de constituer un r\u00e9pertoire national des Infrastructures de recharge pour v\u00e9hicules \u00e9lectriques (IRVE), ouvert et accessible \u00e0 tous, les collectivit\u00e9s locales porteuses d\u2019un projet d\u2019installation d\u2019IRVE doivent, au fur et \u00e0 mesure de la mise en service des stations, publier sur la plateforme data.gouv.fr les donn\u00e9es statiques relatives \u00e0 la localisation et aux caract\u00e9ristiques techniques de ces installations selon les modalit\u00e9s d\u00e9finies dans l\u2019arr\u00eat\u00e9 du 4 mai 2021. Etalab consolide l'ensemble des jeux de donn\u00e9es produits par les diff\u00e9rents acteurs territoriaux sur un jeu de donn\u00e9e consolid\u00e9. Celui-ci a pour objectif d'\u00eatre le plus exhaustif possible et ambitionne de regrouper l'ensemble des bornes IRVE fran\u00e7aises.</p>\n",
      "id": "s_26",
      "identifiant": "s_26",
      "nom": "Nombre de bornes de recharge ouvertes au public",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "mobilite_et_transport"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Nombre de bornes de recharge ouvertes au public",
      "type": null,
      "unite": "Nombre de bornes",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "<p>Mesure la proportion de v\u00e9hicules utilisant des motorisations alternatives dans le d\u00e9partement. Cela inclut les v\u00e9hicules \u00e9lectriques, hybrides, \u00e0 hydrog\u00e8ne, etc.</p>\n<p>Pour disposer de cet indicateur pour le d\u00e9partement, il est possible de collecter des donn\u00e9es aupr\u00e8s des autorit\u00e9s locales responsables de la mobilit\u00e9, telles que les mairies et les conseils d\u00e9partementaux. Il est \u00e9galement possible d'obtenir des donn\u00e9es aupr\u00e8s des constructeurs automobiles et des d\u00e9taillants de voitures. Les donn\u00e9es peuvent \u00eatre utilis\u00e9es pour d\u00e9terminer la proportion de v\u00e9hicules utilisant des motorisations alternatives dans le d\u00e9partement.</p>\n",
      "id": "s_27",
      "identifiant": "s_27",
      "nom": "Part de v\u00e9hicules utilisant des motorisations alternatives",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "mobilite_et_transport"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Part de v\u00e9hicules utilisant des motorisations alternatives",
      "type": null,
      "unite": "%",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "<p>Mesure l'utilisation du co-voiturage dans le d\u00e9partement. Cela inclut le nombre de personnes utilisant les services de co-voiturage tels que BlablaCar, Karos, OuestGo, etc.</p>\n<p>Pour disposer de cet indicateur pour le d\u00e9partement, il est possible de collecter des donn\u00e9es aupr\u00e8s des op\u00e9rateurs de co-voiturage. Il est \u00e9galement possible d'obtenir des donn\u00e9es aupr\u00e8s des autorit\u00e9s locales responsables de la mobilit\u00e9, telles que les mairies et les conseils d\u00e9partementaux. Les donn\u00e9es peuvent \u00eatre utilis\u00e9es pour d\u00e9terminer la fr\u00e9quentation du service de co-voiturage et le nombre d'utilisateurs dans le d\u00e9partement.</p>\n",
      "id": "s_28",
      "identifiant": "s_28",
      "nom": "Fr\u00e9quentation des services de covoiturage au quotidien",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "mobilite_et_transport"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Fr\u00e9quentation des services de covoiturage au quotidien (BlablaCar, Karos, OuestGo\u2026)",
      "type": null,
      "unite": "Nombre d'utilisateurs",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "<p>Mesure le nombre de v\u00e9hicules mis \u00e0 disposition dans un syst\u00e8me d'auto-partage. Pour disposer de cet indicateur pour le d\u00e9partement, il est possible de se renseigner aupr\u00e8s des entreprises locales d'auto-partage et de collecter des donn\u00e9es sur le nombre de v\u00e9hicules qu'elles mettent \u00e0 disposition. Il est \u00e9galement possible d'obtenir des donn\u00e9es aupr\u00e8s des autorit\u00e9s locales responsables de la mobilit\u00e9 ou de la planification territoriale.</p>\n",
      "id": "s_29",
      "identifiant": "s_29",
      "nom": "Nombre de v\u00e9hicules en autopartage public et priv\u00e9",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "mobilite_et_transport"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Nombre de v\u00e9hicules en autopartage public et priv\u00e9 - utilisation partag\u00e9e d'une flotte de v\u00e9hicules par diff\u00e9rents usagers, pour une courte dur\u00e9e et par abonnement",
      "type": null,
      "unite": "Nombre de v\u00e9hicules",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "<p>Mesure le nombre et la proportion de m\u00e9nages qui sont consid\u00e9r\u00e9s comme \u00e9tant en situation de pr\u00e9carit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique, c'est-\u00e0-dire qui ont des difficult\u00e9s \u00e0 se chauffer ou \u00e0 \u00e9clairer leur logement et/ou \u00e0 se d\u00e9placer de mani\u00e8re quotidienne.</p>\n<p>Pour disposer de cet indicateur pour le d\u00e9partement, on pourra s' adresser aux autorit\u00e9s locales responsables de la collecte de ces donn\u00e9es, telles que les services de la mairie, le conseil d\u00e9partemental ou la r\u00e9gion. Il peut \u00e9galement \u00eatre possible de trouver ces informations aupr\u00e8s d'organisations non-gouvernementales qui travaillent sur le sujet de la pr\u00e9carit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique. Il peut \u00e9galement \u00eatre possible de trouver ces informations en ligne sur les sites internet des diff\u00e9rentes institutions concern\u00e9es.</p>\n",
      "id": "s_3.a",
      "identifiant": "s_3.a",
      "nom": "Nombre de m\u00e9nages en Pr\u00e9carit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "solidarite_lien_social"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Nombre de m\u00e9nages en Pr\u00e9carit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique (OPAH\u2026)",
      "type": null,
      "unite": "Nombre de m\u00e9nages",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "s_3.b",
      "identifiant": "s_3.b",
      "nom": "Proportion de m\u00e9nages en Pr\u00e9carit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique",
      "parent": "s_3.a",
      "participation_score": false,
      "programmes": [],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "solidarite_lien_social"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Proportion de m\u00e9nages en Pr\u00e9carit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique (OPAH\u2026)",
      "type": null,
      "unite": "Nombre de m\u00e9nages",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "<p>Mesure les efforts des communes pour promouvoir des modes de d\u00e9placement plus durables, comme l'utilisation de v\u00e9hicules alternatifs. &quot;Nombre de v\u00e9hicules alternatifs appartenant \u00e0 la collectivit\u00e9&quot; est un indicateur qui mesure le nombre de v\u00e9hicules utilis\u00e9s par les communes qui ne sont pas des v\u00e9hicules \u00e0 moteur thermique (essence ou diesel), par exemple des v\u00e9hicules \u00e9lectriques, hybrides ou \u00e0 gaz. Pour obtenir cet indicateur, on pourra contacter les mairies des communes du d\u00e9partement et demander des informations sur leurs v\u00e9hicules de la flotte de la commune, ou consulter les sites web des communes pour voir s'il y a des informations disponibles sur les v\u00e9hicules alternatifs utilis\u00e9s par les communes. Nous pouvons \u00e9galement consulter les organisations locales ou les associations qui s'occupent de la promotion des v\u00e9hicules alternatifs pour obtenir des informations sur les tendances de l'utilisation des v\u00e9hicules alternatifs dans la r\u00e9gion.</p>\n",
      "id": "s_30",
      "identifiant": "s_30",
      "nom": "Nombre de v\u00e9hicules alternatifs appartenant \u00e0 la collectivit\u00e9",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "mobilite_et_transport"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Nombre de v\u00e9hicules alternatifs appartenant \u00e0 la collectivit\u00e9",
      "type": null,
      "unite": "Nombre de v\u00e9hicules",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "<p>Concept qui vise \u00e0 am\u00e9liorer l'efficacit\u00e9 des ressources en utilisant des strat\u00e9gies d'optimisation des flux de mati\u00e8res et d'\u00e9nergie entre les entreprises et les diff\u00e9rents acteurs d'un territoire. &quot;&quot;Nombre d\u2019entreprises volontaires pour la mise en place d\u2019un PDIE&quot;&quot; est un indicateur qui mesure le nombre d'entreprises qui sont volontaires pour mettre en place un plan de d\u00e9veloppement de l'\u00e9co-industrie (PDIE). Un PDIE est un outil qui permet aux entreprises de d\u00e9velopper des strat\u00e9gies pour optimiser leur utilisation des ressources, r\u00e9duire leurs impacts environnementaux et d\u00e9velopper de nouveaux march\u00e9s \u00e0 partir de leurs d\u00e9chets et r\u00e9sidus.</p>\n<p>Pour obtenir cet indicateur, on pourra contacter les organisations locales ou les associations qui s'occupent de la promotion de l'EIT pour obtenir des informations sur les entreprises qui ont mis en place un PDIE dans la r\u00e9gion. On pourra \u00e9galement consulter les sites web des organisations et des associations pour voir s'il y a des informations disponibles sur les entreprises qui ont mis en place un PDIE dans le d\u00e9partement. Il est \u00e9galement possible de contacter directement les entreprises du d\u00e9partement pour savoir si elles ont mis en place un PDIE.</p>\n",
      "id": "s_31",
      "identifiant": "s_31",
      "nom": "Nombre d\u2019entreprises engag\u00e9es pour la mise en place d\u2019un PDIE",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "mobilite_et_transport"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Nombre d\u2019entreprises engag\u00e9es pour la mise en place d\u2019un PDIE",
      "type": null,
      "unite": "Nombre d\u2019entreprises",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "<p>Mesure l'utilisation du bio-GNV (gaz naturel v\u00e9g\u00e9tal) comme carburant alternatif dans une zone donn\u00e9e. &quot;Nombre d'utilisateurs des stations bio-gnv et stations \u00e9lectriques&quot; est un sous-indicateur sp\u00e9cifique qui mesure le nombre de personnes utilisant les stations de distribution de bio-GNV et les stations de recharge pour v\u00e9hicules \u00e9lectriques install\u00e9es dans une zone donn\u00e9e. Il permet de mesurer l'adoption effective de ces technologies propres et renouvelables par les utilisateurs. Pour obtenir cet indicateur, on pourra contacter les organisations locales responsables de la gestion des carburants et des infrastructures de transport, comme les mairies, les services de l'Etat en charge de l'\u00e9nergie, les Chambres consulaires d'agriculture et les offices de tourisme. On pourra \u00e9galement consulter les rapports et les publications de ces organisations qui peuvent fournir des donn\u00e9es sur les utilisateurs de ces infrastructures de transport dans le d\u00e9partement, incluant le nombre de personnes utilisant les stations de distribution de bio-GNV et les stations de recharge pour v\u00e9hicules \u00e9lectriques. Il est possible que ces sources puissent fournir des donn\u00e9es sur les statistiques de fr\u00e9quentation, les \u00e9tudes d'utilisation des infrastructures et les enqu\u00eates d'utilisateurs pour estimer le nombre d'utilisateurs des stations bio-gnv et stations \u00e9lectriques.</p>\n",
      "id": "s_32.a",
      "identifiant": "s_32.a",
      "nom": "Nombre de stations bio-gnv install\u00e9es",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "mobilite_et_transport"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Nombre de stations bio-gnv install\u00e9es",
      "type": null,
      "unite": "Nombre de stations",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "<p>Mesure l'utilisation du bio-GNV (gaz naturel v\u00e9g\u00e9tal) comme carburant alternatif dans une zone donn\u00e9e. &quot;Nombre d'utilisateurs des stations bio-gnv et stations \u00e9lectriques&quot; est un sous-indicateur sp\u00e9cifique qui mesure le nombre de personnes utilisant les stations de distribution de bio-GNV et les stations de recharge pour v\u00e9hicules \u00e9lectriques install\u00e9es dans une zone donn\u00e9e. Il permet de mesurer l'adoption effective de ces technologies propres et renouvelables par les utilisateurs. Pour obtenir cet indicateur, on pourra contacter les organisations locales responsables de la gestion des carburants et des infrastructures de transport, comme les mairies, les services de l'Etat en charge de l'\u00e9nergie, les Chambres consulaires d'agriculture et les offices de tourisme. On pourra \u00e9galement consulter les rapports et les publications de ces organisations qui peuvent fournir des donn\u00e9es sur les utilisateurs de ces infrastructures de transport dans le d\u00e9partement, incluant le nombre de personnes utilisant les stations de distribution de bio-GNV et les stations de recharge pour v\u00e9hicules \u00e9lectriques. Il est possible que ces sources puissent fournir des donn\u00e9es sur les statistiques de fr\u00e9quentation, les \u00e9tudes d'utilisation des infrastructures et les enqu\u00eates d'utilisateurs pour estimer le nombre d'utilisateurs des stations bio-gnv et stations \u00e9lectriques.</p>\n",
      "id": "s_32.b",
      "identifiant": "s_32.b",
      "nom": "Nombre d\u2019utilisateurs des stations bio-gnv",
      "parent": "s_32.a",
      "participation_score": false,
      "programmes": [],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "mobilite_et_transport"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Nombre d\u2019utilisateurs des stations bio-gnv",
      "type": null,
      "unite": "Nombre d\u2019utilisateurs",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "<p>L'indicateur &quot;Nombre de plans de gestion des haies&quot; dans la constitution d'un PCAET (Plan Climat-Air-\u00c9nergie Territorial) fait r\u00e9f\u00e9rence au nombre de plans mis en place pour assurer la gestion durable des haies dans un territoire donn\u00e9, comme le d\u00e9partement de la Vend\u00e9e. La gestion durable des haies vise \u00e0 pr\u00e9server et \u00e0 am\u00e9liorer la sant\u00e9 des haies, \u00e0 maintenir leur biodiversit\u00e9 et leur capacit\u00e9 \u00e0 stocker du carbone, tout en fournissant des biens et services tels que le bois, l'\u00e9nergie et la protection contre les risques naturels.</p>\n",
      "id": "s_33.a",
      "identifiant": "s_33.a",
      "nom": "Nombre de plans de gestion des haies",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "agri_alim"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Nombre de plans de gestion des haies",
      "type": null,
      "unite": "Nombre de plans",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "<p>&quot;Plantation d'arbres et de haies&quot; fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la mise en place de nouvelles plantations d'arbres et de haies dans une certaine r\u00e9gion, g\u00e9n\u00e9ralement dans le but de restaurer des \u00e9cosyst\u00e8mes, de prot\u00e9ger les sols, d'am\u00e9liorer la biodiversit\u00e9 et de stocker du carbone.</p>\n<p>&quot;M\u00e8tre de lin\u00e9aire de haies&quot; est une unit\u00e9 de mesure utilis\u00e9e pour exprimer la longueur totale de haies plant\u00e9es dans une r\u00e9gion donn\u00e9e.</p>\n<p>Pour obtenir cet indicateur, on pourra consulter les donn\u00e9es de l'Agence de protection de l'environnement (ADEME) ou de l'Agence fran\u00e7aise de d\u00e9veloppement (AFD) pour des informations sur les projets de plantation d'arbres et de haies dans la r\u00e9gion. On pourra \u00e9galement contacter les autorit\u00e9s locales ou les organisations environnementales pour obtenir des informations sur les initiatives de plantation d'arbres et de haies dans la r\u00e9gion. Il est aussi possible de consulter les donn\u00e9es de l'IGN (Institut G\u00e9ographique National) pour obtenir des informations sur les parcelles et leur occupation, ou encore les donn\u00e9es de ONF (Office National des For\u00eats) pour avoir des informations sur les plantations foresti\u00e8res dans le d\u00e9partement.</p>\n",
      "id": "s_33.b",
      "identifiant": "s_33.b",
      "nom": "M\u00e8tre de lin\u00e9aire de haies",
      "parent": "s_33.a",
      "participation_score": false,
      "programmes": [],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "urbanisme_et_amenagement"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "M\u00e8tre de lin\u00e9aire de haies",
      "type": null,
      "unite": "m\u00e8tres",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "<p>Mesure les efforts pour la gestion durable des for\u00eats. &quot;Nombre et diversit\u00e9 de propri\u00e9taires forestiers sensibilis\u00e9s&quot; est un sous-indicateur sp\u00e9cifique qui mesure combien de propri\u00e9taires forestiers dans une r\u00e9gion donn\u00e9e ont \u00e9t\u00e9 sensibilis\u00e9s aux pratiques de gestion foresti\u00e8re durable. Pour obtenir cet indicateur, on pourra contacter les organisations locales responsables de la gestion des for\u00eats, comme les chambres d'agriculture ou les offices de tourisme, et les organisations environnementales qui s'occupent de la for\u00eat dans cette r\u00e9gion, comme les groupes de recherche et les ONG. On pourra \u00e9galement consulter les rapports et les publications de ces organisations qui peuvent fournir des donn\u00e9es sur les propri\u00e9taires forestiers sensibilis\u00e9s dans le d\u00e9partement.</p>\n",
      "id": "s_34",
      "identifiant": "s_34",
      "nom": "Nombre et diversit\u00e9 de propri\u00e9taires forestiers sensibilis\u00e9s",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "agri_alim"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Nombre et diversit\u00e9 de propri\u00e9taires forestiers sensibilis\u00e9s",
      "type": null,
      "unite": "Nombre de propri\u00e9taires",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "<p>L'indicateur &quot;Nombre de plans de gestion durable des for\u00eats&quot; dans la constitution d'un PCAET (Plan Climat-Air-\u00c9nergie Territorial) fait r\u00e9f\u00e9rence au nombre de plans mis en place pour assurer la gestion durable des for\u00eats dans un territoire donn\u00e9, comme le d\u00e9partement de la Vend\u00e9e. La gestion durable des for\u00eats vise \u00e0 pr\u00e9server et \u00e0 am\u00e9liorer la sant\u00e9 des for\u00eats, \u00e0 maintenir leur biodiversit\u00e9 et leur capacit\u00e9 \u00e0 stocker du carbone, tout en fournissant des biens et services tels que le bois, l'\u00e9nergie et la protection contre les risques naturels.</p>\n",
      "id": "s_35",
      "identifiant": "s_35",
      "nom": "Nombre de plans de gestion durable des for\u00eats",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "agri_alim"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Nombre de plans de gestion durable des for\u00eats",
      "type": null,
      "unite": "Nombre de plans",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "<p>Mesure la quantit\u00e9 de bois produite sur le territoire. Pour disposer de cet indicateur pour le d\u00e9partement, il peut \u00eatre n\u00e9cessaire de consulter des donn\u00e9es provenant de sources telles que l'INSEE ou les rapports annuels des collectivit\u00e9s territoriales ou des organisations du secteur forestier. Il peut \u00e9galement \u00eatre possible de mener une enqu\u00eate aupr\u00e8s des producteurs locaux de bois.</p>\n",
      "id": "s_36",
      "identifiant": "s_36",
      "nom": "Volume ou quantit\u00e9 de bois produit sur le territoire",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "agri_alim"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Volume ou quantit\u00e9 de bois produit sur le territoire (en T et/ou m3)",
      "type": null,
      "unite": "m3",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "<p>La DRAAF met \u00e0 disposition des donn\u00e9es issues du recensement agricole 2020 pour chaque EPCI en r\u00e9gion Pays de la Loire. Pour estimer le cheptel (en nombre de t\u00eates) \u00e0 l\u2019\u00e9chelle EPCI, d\u00e9partement et r\u00e9gion, une compilation des donn\u00e9es a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e par l\u2019observatoire TEO sous le logiciel R.  Les modalit\u00e9s de l\u2019indicateur cheptel (en nombre de t\u00eates) sont :  \u2022 bovins \u2022 ovins \u2022 caprins  \u2022 \u00e9quins \u2022 porcins  \u2022 volailles \u2022 lapines m\u00e8res \u2022 apiculture (nombre de ruches)</p>\n",
      "id": "s_37",
      "identifiant": "s_37",
      "nom": "Suivi \u00e9levage avec cheptel",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [],
      "sans_valeur": true,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "agri_alim"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Suivi \u00e9levage avec cheptel",
      "type": null,
      "unite": "Nombre d'\u00e9levages",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "s_37.a",
      "identifiant": "s_37.a",
      "nom": "Suivi \u00e9levage bovins",
      "parent": "s_37",
      "participation_score": false,
      "programmes": [],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "activites_economiques"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Suivi \u00e9levage bovins",
      "type": null,
      "unite": "Nombre d'\u00e9levages",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "s_37.b",
      "identifiant": "s_37.b",
      "nom": "Suivi \u00e9levage ovins",
      "parent": "s_37",
      "participation_score": false,
      "programmes": [],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "activites_economiques"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Suivi \u00e9levage ovins",
      "type": null,
      "unite": "Nombre d'\u00e9levages",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "s_37.c",
      "identifiant": "s_37.c",
      "nom": "Suivi \u00e9levage caprins",
      "parent": "s_37",
      "participation_score": false,
      "programmes": [],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "activites_economiques"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Suivi \u00e9levage caprins",
      "type": null,
      "unite": "Nombre d'\u00e9levages",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "s_37.d",
      "identifiant": "s_37.d",
      "nom": "Suivi \u00e9levage \u00e9quins",
      "parent": "s_37",
      "participation_score": false,
      "programmes": [],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "activites_economiques"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Suivi \u00e9levage \u00e9quins",
      "type": null,
      "unite": "Nombre d'\u00e9levages",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "s_37.e",
      "identifiant": "s_37.e",
      "nom": "Suivi \u00e9levage porcins",
      "parent": "s_37",
      "participation_score": false,
      "programmes": [],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "activites_economiques"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Suivi \u00e9levage porcins",
      "type": null,
      "unite": "Nombre d'\u00e9levages",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "s_37.f",
      "identifiant": "s_37.f",
      "nom": "Suivi \u00e9levage volailles",
      "parent": "s_37",
      "participation_score": false,
      "programmes": [],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "activites_economiques"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Suivi \u00e9levage volailles",
      "type": null,
      "unite": "Nombre d'\u00e9levages",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "s_37.g",
      "identifiant": "s_37.g",
      "nom": "Suivi \u00e9levage lapines m\u00e8res",
      "parent": "s_37",
      "participation_score": false,
      "programmes": [],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "activites_economiques"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Suivi \u00e9levage lapines m\u00e8res",
      "type": null,
      "unite": "Nombre d'\u00e9levages",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "s_37.h",
      "identifiant": "s_37.h",
      "nom": "Suivi \u00e9levage apiculture",
      "parent": "s_37",
      "participation_score": false,
      "programmes": [],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "activites_economiques"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Suivi \u00e9levage apiculture",
      "type": null,
      "unite": "Nombre de ruches",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "<p>Mesure la superficie de terres cultiv\u00e9es utilis\u00e9es pour chaque type de culture dans un d\u00e9partement donn\u00e9, en l'occurrence le d\u00e9partement. Il s'agit d'un indicateur important pour \u00e9valuer les pratiques agricoles dans un territoire et pour \u00e9valuer les potentiels de production. Pour obtenir cet indicateur, il faudrait collecter des donn\u00e9es sur les surfaces cultiv\u00e9es pour chaque type de culture dans le d\u00e9partement, et les exprimer en hectare. Ces donn\u00e9es peuvent \u00eatre obtenues aupr\u00e8s des autorit\u00e9s locales ou nationales, des organisations agricoles, des chambres d'agriculture ou des instituts de recherche.</p>\n",
      "id": "s_38",
      "identifiant": "s_38",
      "nom": "Surfaces de cultures par type de culture",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [],
      "sans_valeur": true,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "agri_alim"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Surfaces de cultures par type de culture - dont agroforesterie (hors surfaces toujours en herbe)",
      "type": null,
      "unite": "ha",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "s_38.a",
      "identifiant": "s_38.a",
      "nom": "Surfaces agricoles utilis\u00e9es pour les c\u00e9r\u00e9ales",
      "parent": "s_38",
      "participation_score": false,
      "programmes": [],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "activites_economiques"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Surfaces agricoles utilis\u00e9es pour les c\u00e9r\u00e9ales",
      "type": null,
      "unite": "ha",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "s_38.b",
      "identifiant": "s_38.b",
      "nom": "Surfaces agricoles utilis\u00e9es pour les ol\u00e9agineux",
      "parent": "s_38",
      "participation_score": false,
      "programmes": [],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "activites_economiques"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Surfaces agricoles utilis\u00e9es pour les ol\u00e9agineux",
      "type": null,
      "unite": "ha",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "s_38.c",
      "identifiant": "s_38.c",
      "nom": "Surfaces agricoles utilis\u00e9es pour les prot\u00e9agineux et l\u00e9gumes secs pour leur graine",
      "parent": "s_38",
      "participation_score": false,
      "programmes": [],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "activites_economiques"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Surfaces agricoles utilis\u00e9es pour les prot\u00e9agineux et l\u00e9gumes secs pour leur graine",
      "type": null,
      "unite": "ha",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "s_38.d",
      "identifiant": "s_38.d",
      "nom": "Surfaces agricoles utilis\u00e9es pour les plantes \u00e0 fibres et plantes industrielles diverses",
      "parent": "s_38",
      "participation_score": false,
      "programmes": [],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "activites_economiques"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Surfaces agricoles utilis\u00e9es pour les plantes \u00e0 fibres et plantes industrielles diverses",
      "type": null,
      "unite": "ha",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "s_38.e",
      "identifiant": "s_38.e",
      "nom": "Surfaces agricoles utilis\u00e9es pour les plantes \u00e0 parfum, aromatiques, m\u00e9dicinales",
      "parent": "s_38",
      "participation_score": false,
      "programmes": [],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "activites_economiques"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Surfaces agricoles utilis\u00e9es pour les plantes \u00e0 parfum, aromatiques, m\u00e9dicinales",
      "type": null,
      "unite": "ha",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "s_38.f",
      "identifiant": "s_38.f",
      "nom": "Surfaces agricoles utilis\u00e9es pour les pommes de terre",
      "parent": "s_38",
      "participation_score": false,
      "programmes": [],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "activites_economiques"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Surfaces agricoles utilis\u00e9es pour les pommes de terre",
      "type": null,
      "unite": "ha",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "s_38.g",
      "identifiant": "s_38.g",
      "nom": "Surfaces agricoles utilis\u00e9es pour les l\u00e9gumes frais, plants de l\u00e9gumes, melons ou fraises",
      "parent": "s_38",
      "participation_score": false,
      "programmes": [],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "activites_economiques"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Surfaces agricoles utilis\u00e9es pour les l\u00e9gumes frais, plants de l\u00e9gumes, melons ou fraises",
      "type": null,
      "unite": "ha",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "s_38.h",
      "identifiant": "s_38.h",
      "nom": "Surfaces agricoles utilis\u00e9es pour les fourrages annuels",
      "parent": "s_38",
      "participation_score": false,
      "programmes": [],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "activites_economiques"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Surfaces agricoles utilis\u00e9es pour les fourrages annuels",
      "type": null,
      "unite": "ha",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "s_38.i",
      "identifiant": "s_38.i",
      "nom": "Surfaces agricoles utilis\u00e9es pour les prairies",
      "parent": "s_38",
      "participation_score": false,
      "programmes": [],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "activites_economiques"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Surfaces agricoles utilis\u00e9es pour les prairies",
      "type": null,
      "unite": "ha",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "s_38.j",
      "identifiant": "s_38.j",
      "nom": "Surfaces agricoles utilis\u00e9es pour les Fleurs et plantes ornementales",
      "parent": "s_38",
      "participation_score": false,
      "programmes": [],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "activites_economiques"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Surfaces agricoles utilis\u00e9es pour les Fleurs et plantes ornementales",
      "type": null,
      "unite": "ha",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "s_38.k",
      "identifiant": "s_38.k",
      "nom": "Surfaces agricoles utilis\u00e9es pour les vignes",
      "parent": "s_38",
      "participation_score": false,
      "programmes": [],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "activites_economiques"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Surfaces agricoles utilis\u00e9es pour les vignes",
      "type": null,
      "unite": "ha",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "s_38.l",
      "identifiant": "s_38.l",
      "nom": "Surfaces agricoles utilis\u00e9es pour les cultures fruiti\u00e8res",
      "parent": "s_38",
      "participation_score": false,
      "programmes": [],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "activites_economiques"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Surfaces agricoles utilis\u00e9es pour les cultures fruiti\u00e8res",
      "type": null,
      "unite": "ha",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "s_38.m",
      "identifiant": "s_38.m",
      "nom": "Surfaces agricoles utilis\u00e9es pour les jach\u00e8res",
      "parent": "s_38",
      "participation_score": false,
      "programmes": [],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "activites_economiques"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Surfaces agricoles utilis\u00e9es pour les jach\u00e8res",
      "type": null,
      "unite": "ha",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "<p>Mesure la proportion de sols et de prairies permanentes qui ont \u00e9t\u00e9 artificialis\u00e9s dans un d\u00e9partement donn\u00e9, en l'occurrence le d\u00e9partement. L'artificialisation des sols d\u00e9signe la transformation de terres naturelles (prairies, for\u00eats, milieux humides) en surfaces artificialis\u00e9es (routes, b\u00e2timents, parkings, etc.). C'est un indicateur important pour \u00e9valuer l'impact de l'urbanisation et de l'agriculture sur les \u00e9cosyst\u00e8mes et pour \u00e9valuer les potentiels de production. Pour obtenir cet indicateur, il faudrait collecter des donn\u00e9es sur les surfaces de sols et de prairies permanentes artificialis\u00e9es dans le d\u00e9partement et les exprimer en pourcentage par rapport \u00e0 la surface totale du d\u00e9partement. Ces donn\u00e9es peuvent \u00eatre obtenues aupr\u00e8s des autorit\u00e9s locales ou nationales, des organisations environnementales ou des instituts de recherche.</p>\n",
      "id": "s_39",
      "identifiant": "s_39",
      "nom": "Taux d\u2019artificialisation des sols et de prairies permanentes",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "urbanisme_et_amenagement"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Taux d\u2019artificialisation des sols et de prairies permanentes",
      "type": null,
      "unite": "%",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "<p>Mesure l'\u00e9conomie d'\u00e9nergie r\u00e9alis\u00e9e gr\u00e2ce \u00e0 des actions de lutte contre la pr\u00e9carit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique, telle que la r\u00e9novation \u00e9nerg\u00e9tique de logements. Pour obtenir cet indicateur pour le d\u00e9partement, On pourra collecter les donn\u00e9es sur les \u00e9conomies d'\u00e9nergie r\u00e9alis\u00e9es gr\u00e2ce aux actions de r\u00e9novation \u00e9nerg\u00e9tique men\u00e9es dans le d\u00e9partement, ainsi que les donn\u00e9es sur la consommation d'\u00e9nergie des logements avant et apr\u00e8s les travaux. On pourra \u00e9galement obtenir des informations sur les programmes de r\u00e9novation \u00e9nerg\u00e9tique mis en place dans le d\u00e9partement et les fonds allou\u00e9s \u00e0 cette fin. Il est important de noter que pour avoir une image compl\u00e8te de l'impact de la lutte contre la pr\u00e9carit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique, il est n\u00e9cessaire de collecter \u00e9galement des donn\u00e9es sur les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre \u00e9vit\u00e9es gr\u00e2ce \u00e0 ces \u00e9conomies d'\u00e9nergie.</p>\n",
      "id": "s_4",
      "identifiant": "s_4",
      "nom": "Gains m\u00e9dians \u00e9nerg\u00e9tiques et GES des projets accompagn\u00e9s",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "solidarite_lien_social"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Gains m\u00e9dians \u00e9nerg\u00e9tiques et GES des projets accompagn\u00e9s",
      "type": null,
      "unite": "kWh",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "<p>Mesure la fr\u00e9quence des \u00e9pisodes de mauvaise qualit\u00e9 de l'air dans une zone donn\u00e9e. Pour obtenir cet indicateur, il faudrait contacter les autorit\u00e9s locales ou les organisations en charge de la surveillance de la qualit\u00e9 de l'air dans cette r\u00e9gion pour obtenir des donn\u00e9es sur le nombre de pics de pollution dans le d\u00e9partement. Il est possible que ces donn\u00e9es soient \u00e9galement disponibles en ligne sur les sites web des autorit\u00e9s ou des organisations locales ou sur des plateformes nationales qui recensent la qualit\u00e9 de l'air.</p>\n",
      "id": "s_40",
      "identifiant": "s_40",
      "nom": "Nombre de pics et de d\u00e9passement de seuil de pollution",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "nature_environnement_air"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Nombre de pics et de d\u00e9passement de seuil de pollution\u00a0",
      "type": null,
      "unite": "Nombre de pics",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "<p>L'indicateur &quot;Consommation d'eau du territoire (en m3)&quot; correspond \u00e0 la partie de l\u2019eau pr\u00e9lev\u00e9e et non restitu\u00e9e aux milieux aquatiques : il s\u2019agit principalement de l\u2019eau \u00e9vapor\u00e9e ou incorpor\u00e9e dans le sol, les plantes ou les produits. C'est une mesure quantitative utilis\u00e9e pour \u00e9valuer la quantit\u00e9 totale d'eau utilis\u00e9e par les habitants, les entreprises et les institutions sur ce territoire sur une p\u00e9riode donn\u00e9e. Cet indicateur permet de suivre et de surveiller la consommation d'eau afin de mieux g\u00e9rer les ressources en eau et de mettre en place des politiques visant \u00e0 promouvoir une utilisation plus durable de cette ressource pr\u00e9cieuse.</p>\n",
      "id": "s_41",
      "identifiant": "s_41",
      "nom": "Consommation d'eau du territoire",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "eau_assainissement"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Consommation d'eau du territoire",
      "type": null,
      "unite": "m3",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "<p>Mesure la qualit\u00e9 de l'air dans une zone donn\u00e9e et de d\u00e9terminer si les concentrations de polluants d\u00e9passent les limites recommand\u00e9es par les normes de qualit\u00e9 de l'air. Pour obtenir cet indicateur, il faudrait contacter les autorit\u00e9s locales ou les organisations en charge de la surveillance de la qualit\u00e9 de l'air dans cette r\u00e9gion pour obtenir des donn\u00e9es sur les concentrations de polluants atmosph\u00e9riques dans le d\u00e9partement. Il est possible que ces donn\u00e9es soient \u00e9galement disponibles en ligne sur les sites web des autorit\u00e9s ou des organisations locales ou sur des plateformes nationales qui recensent les concentrations de polluants atmosph\u00e9riques.</p>\n",
      "id": "s_42",
      "identifiant": "s_42",
      "nom": "Concentration de polluants atmosph\u00e9riques",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [],
      "sans_valeur": true,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "nature_environnement_air"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Concentration de polluants atmosph\u00e9riques\u00a0\u00a0",
      "type": null,
      "unite": "\u00b5g/m3",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "s_42.a",
      "identifiant": "s_42.a",
      "nom": "Concentration de S02",
      "parent": "s_42",
      "participation_score": false,
      "programmes": [],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "nature_environnement_air"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Concentration de S02",
      "type": null,
      "unite": "\u00b5g/m3",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "s_42.b",
      "identifiant": "s_42.b",
      "nom": "Concentration de NOx",
      "parent": "s_42",
      "participation_score": false,
      "programmes": [],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "nature_environnement_air"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Concentration de NOx",
      "type": null,
      "unite": "\u00b5g/m3",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "s_42.c",
      "identifiant": "s_42.c",
      "nom": "Concentration de PM10",
      "parent": "s_42",
      "participation_score": false,
      "programmes": [],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "nature_environnement_air"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Concentration de PM10",
      "type": null,
      "unite": "\u00b5g/m3",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "s_42.d",
      "identifiant": "s_42.d",
      "nom": "Concentration de PM2,5",
      "parent": "s_42",
      "participation_score": false,
      "programmes": [],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "nature_environnement_air"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Concentration de PM2,5",
      "type": null,
      "unite": "\u00b5g/m3",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "s_42.e",
      "identifiant": "s_42.e",
      "nom": "Concentration de NH3",
      "parent": "s_42",
      "participation_score": false,
      "programmes": [],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "nature_environnement_air"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Concentration de NH3",
      "type": null,
      "unite": "\u00b5g/m3",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "s_42.f",
      "identifiant": "s_42.f",
      "nom": "Concentration de COVNM",
      "parent": "s_42",
      "participation_score": false,
      "programmes": [],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "nature_environnement_air"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Concentration de COVNM",
      "type": null,
      "unite": "\u00b5g/m3",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "<p>Un indicateur sur le nombre de participants aux actions de sensibilisation est une mesure quantitative utilis\u00e9e pour \u00e9valuer l'impact et la port\u00e9e des initiatives de sensibilisation aupr\u00e8s du public cible. Il permet de quantifier le nombre de personnes qui ont pris part \u00e0 des activit\u00e9s de sensibilisation telles que des ateliers, des conf\u00e9rences, des campagnes de sensibilisation, etc. Cet indicateur peut aider les territoires \u00e0 \u00e9valuer l'engagement du public et \u00e0 ajuster leurs strat\u00e9gies de communication en fonction des r\u00e9sultats obtenus.</p>\n",
      "id": "s_43",
      "identifiant": "s_43",
      "nom": "Nombre de participants aux actions de sensibilisation",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "strategie_orga_interne"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Nombre de participants aux actions de sensibilisation",
      "type": null,
      "unite": "Nombre de participants",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "<p>Mesure les activit\u00e9s et les performances li\u00e9es \u00e0 la gestion des ressources en eau dans une zone donn\u00e9e. &quot;Qualit\u00e9 des eaux de surface (suivi indicateurs physico-chimique)&quot; est un sous-indicateur sp\u00e9cifique qui mesure la qualit\u00e9 des eaux de surface d'une zone donn\u00e9e en utilisant des indicateurs physico-chimiques tels que la temp\u00e9rature, la conductivit\u00e9, la transparence, la teneur en mati\u00e8res en suspension et en nutriments, etc. Pour obtenir cet indicateur, on pourra contacter les organisations locales responsables de la gestion de l'eau, comme les services de l'Etat en charge de l'eau, les agences de bassin, les chambres d'agriculture et les offices de tourisme. On pourra \u00e9galement consulter les rapports et les publications de ces organisations qui peuvent fournir des donn\u00e9es sur la qualit\u00e9 de l'eau dans le d\u00e9partement, incluant les indicateurs physico-chimiques des eaux de surface. Il est possible que ces sources puissent fournir des donn\u00e9es sur les rejets industriels, les pratiques agricoles, les d\u00e9versements accidentels, et les \u00e9tudes de qualit\u00e9 de l'eau pour estimer les indicateurs physico-chimiques des eaux de surface.</p>\n",
      "id": "s_44",
      "identifiant": "s_44",
      "nom": "Qualit\u00e9 des eaux de surface\u00a0globale",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "eau_assainissement"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Qualit\u00e9 des eaux de surface\u00a0globale",
      "type": null,
      "unite": "%",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "<p>Mesure la distance moyenne entre le lieu de r\u00e9sidence et le lieu de travail des habitants d'une zone donn\u00e9e. Il peut \u00e9galement inclure des informations sur l'\u00e9volution de cette distance au cours du temps. Ces donn\u00e9es peuvent \u00eatre obtenues \u00e0 partir des PLUi (Plan Local d'Urbanisme intercommunal) qui est un document d'urbanisme qui fixe les r\u00e8gles d'utilisation des sols pour les communes d'une intercommunalit\u00e9. Pour obtenir cet indicateur, on pourra contacter les organisations locales responsables de l'urbanisme, comme les mairies, les services de l'Etat en charge de l'urbanisme, et les offices de tourisme. On pourra \u00e9galement consulter les rapports et les publications de ces organisations qui peuvent fournir des donn\u00e9es sur l'urbanisation dans le d\u00e9partement, incluant les distances domicile/travail pour les habitants de la zone. Il est possible que ces sources puissent fournir des donn\u00e9es sur les permis de construire, les plans d'urbanisme, les \u00e9tudes d'impact environnemental, et les statistiques sur les zones urbanis\u00e9es pour estimer l'\u00e9volution des distances domicile/travail.</p>\n",
      "id": "s_45.a",
      "identifiant": "s_45.a",
      "nom": "\u00c9volution des distances domicile/travail (en km)",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "urbanisme_et_amenagement"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "\u00c9volution des distances domicile/travail (en km)",
      "type": null,
      "unite": "km",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "s_45.b",
      "identifiant": "s_45.b",
      "nom": "\u00c9volution des distances domicile/travail (en %)",
      "parent": "s_45.a",
      "participation_score": false,
      "programmes": [],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "urbanisme_et_amenagement"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "\u00c9volution des distances domicile/travail (en %)",
      "type": null,
      "unite": "%",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "<p>Mesure le nombre de logements construits dans une zone donn\u00e9e pour chaque hectare de superficie. Pour obtenir cet indicateur, on pourra contacter les organisations locales responsables de l'urbanisme, comme les mairies, les services de l'Etat en charge de l'urbanisme, et les offices de tourisme. On pourra \u00e9galement consulter les rapports et les publications de ces organisations qui peuvent fournir des donn\u00e9es sur l'urbanisation dans le d\u00e9partement, incluant le nombre de logements construits pour chaque hectare de superficie. Il est possible que ces sources puissent fournir des donn\u00e9es sur les permis de construire, les plans d'urbanisme, les \u00e9tudes d'impact environnemental, et les statistiques sur les zones urbanis\u00e9es pour estimer le nombre de logements/ha.</p>\n",
      "id": "s_46",
      "identifiant": "s_46",
      "nom": "Nombre de logements par hectare",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "urbanisme_et_amenagement"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Nombre de logements par hectare",
      "type": null,
      "unite": "Nombre de logements/ha",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "<p>Mesure les activit\u00e9s et les performances li\u00e9es \u00e0 l'urbanisation et \u00e0 l'am\u00e9nagement du territoire. &quot;\u00c9volution de la densification (PLUi)&quot; est un sous-indicateur sp\u00e9cifique qui mesure le taux de densification d'une zone donn\u00e9e. La densification est g\u00e9n\u00e9ralement d\u00e9finie comme l'augmentation de la densit\u00e9 de population ou de la densit\u00e9 de b\u00e2timents dans une zone donn\u00e9e. Il peut \u00e9galement inclure des informations sur l'\u00e9volution de cette densit\u00e9 au cours du temps. Ces donn\u00e9es peuvent \u00eatre obtenues \u00e0 partir des PLUi (Plan Local d'Urbanisme intercommunal) qui est un document d'urbanisme qui fixe les r\u00e8gles d'utilisation des sols pour les communes d'une intercommunalit\u00e9. Pour obtenir cet indicateur, on pourra contacter les organisations locales responsables de l'urbanisme, comme les mairies, les services de l'Etat en charge de l'urbanisme, et les offices de tourisme.</p>\n",
      "id": "s_47.a",
      "identifiant": "s_47.a",
      "nom": "\u00c9volution de la densification en hectare",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "urbanisme_et_amenagement"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "\u00c9volution de la densification (PLUi) en hectare",
      "type": null,
      "unite": "ha",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "s_47.b",
      "identifiant": "s_47.b",
      "nom": "\u00c9volution de la densification en pourcentage",
      "parent": "s_47.a",
      "participation_score": false,
      "programmes": [],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "urbanisme_et_amenagement"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "\u00c9volution de la densification (PLUi) en pourcentage",
      "type": null,
      "unite": "%",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "<p>Mesure l'impact de la pollution atmosph\u00e9rique sur la qualit\u00e9 de l'air dans une zone donn\u00e9e. Pour obtenir cet indicateur, il faudrait contacter les autorit\u00e9s locales ou les organisations en charge de la surveillance de la qualit\u00e9 de l'air dans cette r\u00e9gion pour obtenir des donn\u00e9es sur les \u00e9missions de ces polluants dans le d\u00e9partement et les diviser par la population pour obtenir l'indicateur souhait\u00e9. Il est possible que ces donn\u00e9es soient \u00e9galement disponibles en ligne sur les sites web des autorit\u00e9s ou des organisations locales ou sur des plateformes nationales qui recensent les \u00e9missions de polluants atmosph\u00e9riques.</p>\n",
      "id": "s_48",
      "identifiant": "s_48",
      "nom": "\u00c9missions annuelles de polluants atmosph\u00e9riques par habitant",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [],
      "sans_valeur": true,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "nature_environnement_air"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "\u00c9missions annuelles de polluants atmosph\u00e9riques par habitant",
      "type": null,
      "unite": "tonnes/hab",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "s_48.a",
      "identifiant": "s_48.a",
      "nom": "\u00c9missions annuelles de S02",
      "parent": "s_48",
      "participation_score": false,
      "programmes": [],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "urbanisme_et_amenagement"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "\u00c9missions annuelles de S02",
      "type": null,
      "unite": "tonnes/hab",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "s_48.b",
      "identifiant": "s_48.b",
      "nom": "\u00c9missions annuelles de NOx",
      "parent": "s_48",
      "participation_score": false,
      "programmes": [],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "urbanisme_et_amenagement"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "\u00c9missions annuelles de NOx",
      "type": null,
      "unite": "tonnes/hab",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "s_48.c",
      "identifiant": "s_48.c",
      "nom": "\u00c9missions annuelles de PM10",
      "parent": "s_48",
      "participation_score": false,
      "programmes": [],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "urbanisme_et_amenagement"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "\u00c9missions annuelles de PM10",
      "type": null,
      "unite": "tonnes/hab",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "s_48.d",
      "identifiant": "s_48.d",
      "nom": "\u00c9missions annuelles de PM2,5",
      "parent": "s_48",
      "participation_score": false,
      "programmes": [],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "urbanisme_et_amenagement"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "\u00c9missions annuelles de PM2,5",
      "type": null,
      "unite": "tonnes/hab",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "s_48.e",
      "identifiant": "s_48.e",
      "nom": "\u00c9missions annuelles de NH3",
      "parent": "s_48",
      "participation_score": false,
      "programmes": [],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "urbanisme_et_amenagement"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "\u00c9missions annuelles de NH3",
      "type": null,
      "unite": "tonnes/hab",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "s_48.f",
      "identifiant": "s_48.f",
      "nom": "\u00c9missions annuelles de COVNM",
      "parent": "s_48",
      "participation_score": false,
      "programmes": [],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "urbanisme_et_amenagement"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "\u00c9missions annuelles de COVNM",
      "type": null,
      "unite": "tonnes/hab",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "<p>Permet de comprendre les principales sources d'\u00e9missions de polluants atmosph\u00e9riques dans une zone donn\u00e9e. Pour obtenir cet indicateur, il faudrait contacter les autorit\u00e9s locales ou les organisations en charge de la surveillance de la qualit\u00e9 de l'air dans cette r\u00e9gion pour obtenir des donn\u00e9es sur les \u00e9missions de polluants par secteur d'activit\u00e9 dans le d\u00e9partement. Il est possible que ces donn\u00e9es soient \u00e9galement disponibles en ligne sur les sites web des autorit\u00e9s ou des organisations locales ou sur des plateformes nationales qui recensent les \u00e9missions de polluants atmosph\u00e9riques.</p>\n",
      "id": "s_49",
      "identifiant": "s_49",
      "nom": "Emissions de polluants atmosph\u00e9riques par secteur d'activit\u00e9",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [],
      "sans_valeur": true,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "nature_environnement_air"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Emissions de polluants atmosph\u00e9riques du secteur agricole par secteur d'activit\u00e9",
      "type": null,
      "unite": "tonnes",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "s_49.a",
      "identifiant": "s_49.a",
      "nom": "Emissions de polluants atmosph\u00e9riques du secteur agricole",
      "parent": "s_49",
      "participation_score": false,
      "programmes": [],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "urbanisme_et_amenagement"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Emissions de polluants atmosph\u00e9riques du secteur agricole",
      "type": null,
      "unite": "tonnes/hab",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "s_49.b",
      "identifiant": "s_49.b",
      "nom": "Emissions de polluants atmosph\u00e9riques du secteur d\u00e9chets",
      "parent": "s_49",
      "participation_score": false,
      "programmes": [],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "urbanisme_et_amenagement"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Emissions de polluants atmosph\u00e9riques du secteur d\u00e9chets",
      "type": null,
      "unite": "tonnes/hab",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "s_49.c",
      "identifiant": "s_49.c",
      "nom": "Emissions de polluants atmosph\u00e9riques du secteur industrie branche \u00e9nergie",
      "parent": "s_49",
      "participation_score": false,
      "programmes": [],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "urbanisme_et_amenagement"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Emissions de polluants atmosph\u00e9riques du secteur industrie branche \u00e9nergie",
      "type": null,
      "unite": "tonnes/hab",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "s_49.d",
      "identifiant": "s_49.d",
      "nom": "Emissions de polluants atmosph\u00e9riques du secteur industrie branche hors \u00e9nergie",
      "parent": "s_49",
      "participation_score": false,
      "programmes": [],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "urbanisme_et_amenagement"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Emissions de polluants atmosph\u00e9riques du secteur industrie branche hors \u00e9nergie",
      "type": null,
      "unite": "tonnes/hab",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "s_49.e",
      "identifiant": "s_49.e",
      "nom": "Emissions de polluants atmosph\u00e9riques du secteur r\u00e9sidentiel",
      "parent": "s_49",
      "participation_score": false,
      "programmes": [],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "urbanisme_et_amenagement"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Emissions de polluants atmosph\u00e9riques du secteur r\u00e9sidentiel",
      "type": null,
      "unite": "tonnes/hab",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "s_49.f",
      "identifiant": "s_49.f",
      "nom": "Emissions de polluants atmosph\u00e9riques du secteur tertiaire",
      "parent": "s_49",
      "participation_score": false,
      "programmes": [],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "urbanisme_et_amenagement"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Emissions de polluants atmosph\u00e9riques du secteur tertiaire",
      "type": null,
      "unite": "tonnes/hab",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "s_49.g",
      "identifiant": "s_49.g",
      "nom": "Emissions de polluants atmosph\u00e9riques du secteur transports",
      "parent": "s_49",
      "participation_score": false,
      "programmes": [],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "urbanisme_et_amenagement"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Emissions de polluants atmosph\u00e9riques du secteur transports",
      "type": null,
      "unite": "tonnes/hab",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "<p>L'indicateur &quot;Nombre d'actes SARE par typologie&quot; quantifie l'\u00e9tat d'avancement des dossiers de r\u00e9novation \u00e9nerg\u00e9tique suivis dans le cadre du programme SARE. Il permet de mesurer le nombre de dossiers trait\u00e9s pour aider les m\u00e9nages en pr\u00e9carit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique \u00e0 r\u00e9aliser leurs travaux de r\u00e9novations \u00e9nerg\u00e9tiques. On distingue l'\u00e9tat d'avancement des dossiers selon 4 typologies :</p>\n<ul>\n<li>\n<p>A1 : 1er contact</p>\n</li>\n<li>\n<p>A2 : Conseil en permanence</p>\n</li>\n<li>\n<p>A3 : r\u00e9alisation audit</p>\n</li>\n<li>\n<p>A4 accompagnement vers des travaux</p>\n</li>\n</ul>\n",
      "id": "s_5",
      "identifiant": "s_5",
      "nom": "Nombre d'actes SARE par typologie",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [],
      "sans_valeur": true,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "solidarite_lien_social",
        "urbanisme_et_amenagement"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Nombre d'actes SARE par typologie",
      "type": null,
      "unite": "Nombre d'actes",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "s_5.a",
      "identifiant": "s_5.a",
      "nom": "Nombre d'actes SARE A1 : 1er contact",
      "parent": "s_5",
      "participation_score": false,
      "programmes": [],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "urbanisme_et_amenagement"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Nombre d'actes SARE A1 : 1er contact",
      "type": null,
      "unite": "Nombre d'actes",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "s_5.b",
      "identifiant": "s_5.b",
      "nom": "Nombre d'actes SARE A2 : Conseil en permanence",
      "parent": "s_5",
      "participation_score": false,
      "programmes": [],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "urbanisme_et_amenagement"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Nombre d'actes SARE A2 : Conseil en permanence",
      "type": null,
      "unite": "Nombre d'actes",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "s_5.c",
      "identifiant": "s_5.c",
      "nom": "Nombre d'actes SARE A3 : r\u00e9alisation audit",
      "parent": "s_5",
      "participation_score": false,
      "programmes": [],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "urbanisme_et_amenagement"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Nombre d'actes SARE A3 : r\u00e9alisation audit",
      "type": null,
      "unite": "Nombre d'actes",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "s_5.d",
      "identifiant": "s_5.d",
      "nom": "Nombre d'actes SARE A4 : accompagnement vers des travaux",
      "parent": "s_5",
      "participation_score": false,
      "programmes": [],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "urbanisme_et_amenagement"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Nombre d'actes SARE A4 : accompagnement vers des travaux",
      "type": null,
      "unite": "Nombre d'actes",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "<p>Mesure l'\u00e9volution des \u00e9missions de polluants atmosph\u00e9riques depuis 2008 dans une r\u00e9gion donn\u00e9e. Cela permet de suivre l'\u00e9volution de la pollution atmosph\u00e9rique dans le temps et de mesurer l'efficacit\u00e9 des politiques mises en place pour r\u00e9duire ces \u00e9missions. Pour obtenir cet indicateur, il faudrait contacter les autorit\u00e9s locales ou les organisations en charge de la surveillance de la qualit\u00e9 de l'air dans cette r\u00e9gion pour obtenir des donn\u00e9es sur les \u00e9missions de polluants dans le d\u00e9partement pour diff\u00e9rentes ann\u00e9es depuis 2008. Il est possible que ces donn\u00e9es soient \u00e9galement disponibles en ligne sur les sites web des autorit\u00e9s ou des organisations locales ou sur des plateformes nationales qui recensent les \u00e9missions de polluants atmosph\u00e9riques.</p>\n",
      "id": "s_50",
      "identifiant": "s_50",
      "nom": "\u00c9volution des \u00e9missions de polluants atmosph\u00e9riques",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [],
      "sans_valeur": true,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "nature_environnement_air"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "\u00c9volution des \u00e9missions de polluants atmosph\u00e9riques depuis 2008",
      "type": null,
      "unite": "tonnes/hab",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "s_50.a",
      "identifiant": "s_50.a",
      "nom": "\u00c9volution des \u00e9missions de S02",
      "parent": "s_50",
      "participation_score": false,
      "programmes": [],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "urbanisme_et_amenagement"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "\u00c9volution des \u00e9missions de S02",
      "type": null,
      "unite": "tonnes/hab",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "s_50.b",
      "identifiant": "s_50.b",
      "nom": "\u00c9volution des \u00e9missions de NOx",
      "parent": "s_50",
      "participation_score": false,
      "programmes": [],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "urbanisme_et_amenagement"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "\u00c9volution des \u00e9missions de NOx",
      "type": null,
      "unite": "tonnes/hab",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "s_50.c",
      "identifiant": "s_50.c",
      "nom": "\u00c9volution des \u00e9missions de PM10",
      "parent": "s_50",
      "participation_score": false,
      "programmes": [],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "urbanisme_et_amenagement"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "\u00c9volution des \u00e9missions de PM10",
      "type": null,
      "unite": "tonnes/hab",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "s_50.d",
      "identifiant": "s_50.d",
      "nom": "\u00c9volution des \u00e9missions de PM2,5",
      "parent": "s_50",
      "participation_score": false,
      "programmes": [],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "urbanisme_et_amenagement"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "\u00c9volution des \u00e9missions de PM2,5",
      "type": null,
      "unite": "tonnes/hab",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "s_50.e",
      "identifiant": "s_50.e",
      "nom": "\u00c9volution des \u00e9missions de NH3",
      "parent": "s_50",
      "participation_score": false,
      "programmes": [],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "urbanisme_et_amenagement"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "\u00c9volution des \u00e9missions de NH3",
      "type": null,
      "unite": "tonnes/hab",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "s_50.f",
      "identifiant": "s_50.f",
      "nom": "\u00c9volution des \u00e9missions de COVNM",
      "parent": "s_50",
      "participation_score": false,
      "programmes": [],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "urbanisme_et_amenagement"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "\u00c9volution des \u00e9missions de COVNM",
      "type": null,
      "unite": "tonnes/hab",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "<p>Mesure la quantit\u00e9 de d\u00e9chets produits par les \u00e9tablissements de restauration collective (par exemple, cantines scolaires, restaurants d'entreprise) et son \u00e9volution dans le temps. L'objectif est de suivre la baisse de ces d\u00e9chets pour atteindre une gestion plus durable des ressources.</p>\n<p>Pour disposer de cet indicateur pour le d\u00e9partement, il faudrait collecter les donn\u00e9es sur les d\u00e9chets produits par les \u00e9tablissements de restauration collective dans le d\u00e9partement. Cela peut \u00eatre r\u00e9alis\u00e9 par le biais de questionnaires aupr\u00e8s des \u00e9tablissements, de d\u00e9clarations obligatoires, ou de suivi des pes\u00e9es des d\u00e9chets produits. Il est important de prendre en compte la m\u00e9thodologie de Mesure pour s'assurer de la comparabilit\u00e9 des donn\u00e9es au fil du temps.</p>\n",
      "id": "s_51",
      "identifiant": "s_51",
      "nom": "Tonnage des d\u00e9chets m\u00e9nagers et assimil\u00e9s produits par les \u00e9tablissements (scolaires, Ehpad)",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [],
      "sans_valeur": true,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "activites_economiques"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Tonnage des d\u00e9chets m\u00e9nagers et assimil\u00e9s produits (ordures m\u00e9nag\u00e8res r\u00e9siduelles, emballages, papiers, verre et biod\u00e9chets) par les \u00e9tablissements (scolaires, Ehpad) - en tonnes/an - Obligation de la Loi Egalim",
      "type": null,
      "unite": "tonnes/an ou g/repas servi",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "<p>Mesure le nombre d'installations de traitement des d\u00e9chets pr\u00e9sentes dans une r\u00e9gion donn\u00e9e, comme les recycleries pour valoriser la part du r\u00e9emploi. Pour obtenir cet indicateur, il faudrait contacter les autorit\u00e9s locales ou les organisations en charge de la gestion des d\u00e9chets dans cette r\u00e9gion pour obtenir des donn\u00e9es sur le nombre d'installations de traitement des d\u00e9chets pr\u00e9sentes dans le d\u00e9partement. Il est possible que ces donn\u00e9es soient \u00e9galement disponibles en ligne sur les sites web des autorit\u00e9s ou des organisations locales.</p>\n",
      "id": "s_52",
      "identifiant": "s_52",
      "nom": "Nombre de recycleries et mat\u00e9riauth\u00e8ques pr\u00e9sentes sur le territoire",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "eci_dechets"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Nombre de recycleries et mat\u00e9riauth\u00e8ques pr\u00e9sentes sur le territoire",
      "type": null,
      "unite": "Nombre",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "<p>Mesure la quantit\u00e9 de d\u00e9chets m\u00e9nagers et assimil\u00e9s collect\u00e9s dans une r\u00e9gion donn\u00e9e, exprim\u00e9e en tonnes et en kg/habitant/an, en utilisant les donn\u00e9es de population de l'INSEE (Institut national de la statistique et des \u00e9tudes \u00e9conomiques) et de la DGF (Dotation g\u00e9n\u00e9rale de fonctionnement). Pour obtenir cet indicateur, il faudrait contacter les autorit\u00e9s locales ou les organisations en charge de la gestion des d\u00e9chets dans cette r\u00e9gion pour obtenir des donn\u00e9es sur la quantit\u00e9 de d\u00e9chets m\u00e9nagers et assimil\u00e9s collect\u00e9s dans le d\u00e9partement. Il est possible que ces donn\u00e9es soient \u00e9galement disponibles en ligne sur les sites web des autorit\u00e9s ou des organisations locales.</p>\n",
      "id": "s_53",
      "identifiant": "s_53",
      "nom": "Tonnage de d\u00e9chets m\u00e9nagers et assimil\u00e9s collect\u00e9s sur le territoire",
      "parent": "cae_6.a",
      "participation_score": false,
      "programmes": [],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "eci_dechets"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Tonnage de d\u00e9chets m\u00e9nagers et assimil\u00e9s collect\u00e9s sur le territoire",
      "type": null,
      "unite": "tonnes",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "<p>L'indicateur &quot;Nombre et localisation de r\u00e9seaux gaz&quot; fait r\u00e9f\u00e9rence au nombre total de r\u00e9seaux de distribution et de transport de gaz naturel dans un d\u00e9partement ou un territoire, ainsi qu'\u00e0 leur localisation g\u00e9ographique. Cet indicateur permet d'\u00e9valuer la structure et la densit\u00e9 des infrastructures gazi\u00e8res locales, ainsi que d'estimer les besoins en investissement et en maintenance pour ces r\u00e9seaux.</p>\n",
      "id": "s_54",
      "identifiant": "s_54",
      "nom": "Nombre et localisation de r\u00e9seaux gaz",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "energie_et_climat"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Nombre et localisation de r\u00e9seaux gaz",
      "type": null,
      "unite": "Nombre de r\u00e9seaux gaz",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "<p>L'indicateur &quot;Lin\u00e9aire de r\u00e9seau gaz&quot; se r\u00e9f\u00e8re \u00e0 la longueur totale des r\u00e9seaux de distribution et de transport de gaz naturel dans un d\u00e9partement ou un territoire. Cet indicateur est g\u00e9n\u00e9ralement exprim\u00e9 en kilom\u00e8tres et permet d'\u00e9valuer l'ampleur et la densit\u00e9 des infrastructures gazi\u00e8res locales, ainsi que d'estimer les besoins en investissement et en maintenance pour ces r\u00e9seaux.</p>\n",
      "id": "s_55",
      "identifiant": "s_55",
      "nom": "Lin\u00e9aire de r\u00e9seau gaz",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "energie_et_climat"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Lin\u00e9aire de r\u00e9seau gaz",
      "type": null,
      "unite": "km",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "<p>L'indice se rapporte aux seules surfaces agricoles de la commune, quelle que soit la part de la surface agricole du territoire communal. L'Indicateur de Fr\u00e9quence de Traitement (IFT) correspond au nombre de doses de produits phytosanitaires appliqu\u00e9es par hectare pendant une campagne culturale. L'IFT communal correspond \u00e0 la moyenne des IFT  par culture. L'IFT total (hors biocontr\u00f4le) concerne tous les types de produits de synth\u00e8se (herbicides, insecticides, fongicides, traitements de semences, autres).</p>\n",
      "id": "s_56",
      "identifiant": "s_56",
      "nom": "Indice de fr\u00e9quence de traitement (IFT) phytosanitaire",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "urbanisme_et_amenagement"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Indice de fr\u00e9quence de traitement (IFT) phytosanitaire",
      "type": null,
      "unite": "nombre de doses de r\u00e9f\u00e9rence/ha",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "<p>Mesure le nombre d'exploitations agricoles impliqu\u00e9es dans les syst\u00e8mes de production alimentaire locaux, o\u00f9 les produits sont vendus directement aux consommateurs ou aux distributeurs locaux, sans interm\u00e9diaires.</p>\n<p>Pour disposer de cet indicateur pour le d\u00e9partement, On pourra commencer par collecter des donn\u00e9es aupr\u00e8s des organisations et des initiatives locales qui travaillent sur le d\u00e9veloppement des syst\u00e8mes alimentaires durables. On pourra \u00e9galement obtenir des donn\u00e9es aupr\u00e8s de la Chambre d'agriculture, de l'Institut National de la Recherche Agronomique (INRA) et d'autres institutions similaires. Il est possible d'obtenir des donn\u00e9es administratives aupr\u00e8s de la Direction d\u00e9partementale des territoires (DDT) ou du Service d'Information G\u00e9ographique et Agricole (SIGA). On pourra \u00e9galement consulter les \u00e9tudes et les rapports sur les syst\u00e8mes alimentaires durables et les circuits courts dans la r\u00e9gion pour obtenir des informations compl\u00e9mentaires.</p>\n",
      "id": "s_57",
      "identifiant": "s_57",
      "nom": "Nombre d\u2019exploitants engag\u00e9s en \u00ab circuit court \u00bb ou de proximit\u00e9, dans une d\u00e9marche qualit\u00e9 et en bio",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "agri_alim"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Nombre d\u2019exploitants engag\u00e9s en \u00ab circuit court \u00bb ou de proximit\u00e9, dans une d\u00e9marche qualit\u00e9 et en bio",
      "type": null,
      "unite": "Nombre d\u2019exploitants",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "<p>Mesure la quantit\u00e9 de terres agricoles et naturelles qui ont \u00e9t\u00e9 consomm\u00e9es pour construire des b\u00e2timents ou pour d'autres usages li\u00e9s \u00e0 l'urbanisation. Ces donn\u00e9es peuvent \u00eatre obtenues \u00e0 partir des PLUi (Plan Local d'Urbanisme intercommunal) qui est un document d'urbanisme qui fixe les r\u00e8gles d'utilisation des sols pour les communes d'une intercommunalit\u00e9. Pour obtenir cet indicateur, on pourra contacter les organisations locales responsables de l'urbanisme, comme les mairies, les services de l'Etat en charge de l'urbanisme, et les offices de tourisme. On pourra \u00e9galement consulter les rapports et les publications de ces organisations qui peuvent fournir des donn\u00e9es sur l'urbanisation dans le d\u00e9partement, incluant la quantit\u00e9 de terres agricoles et naturelles consomm\u00e9es pour les projets d'urbanisme. Il est possible que ces sources puissent fournir des donn\u00e9es sur les permis de construire, les plans d'urbanisme, les \u00e9tudes d'impact environnemental, et les statistiques sur les zones urbanis\u00e9es pour estimer la quantit\u00e9 de terres agricoles et naturelles consomm\u00e9es.</p>\n<p>Est \u00e9gale \u00e0 la somme des indicateurs &quot;Artificialisation destin\u00e9e \u00e0 l\u2019activit\u00e9&quot; et &quot;Artificialisation destin\u00e9e \u00e0 l\u2019habitat&quot; d\u00e9j\u00e0 disponible sur Territoires en Transitions.</p>\n",
      "id": "s_58",
      "identifiant": "s_58",
      "nom": "Quantit\u00e9 de terres agricoles et naturelles consomm\u00e9es par de l'habitat et des zones d'activit\u00e9s",
      "parent": "cae_11",
      "participation_score": false,
      "programmes": [],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "urbanisme_et_amenagement"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Quantit\u00e9 de terres agricoles et naturelles consomm\u00e9es par de l'habitat et des zones d'activit\u00e9s",
      "type": null,
      "unite": "tonnes",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "<p>L'indicateur &quot;Consommation \u00e9nerg\u00e9tique du territoire par source d'\u00e9nergie (en GWh/an) : \u00c9lectricit\u00e9, Gaz Naturel, Bois-\u00c9nergie (EnR), Chaleur et froid issus de r\u00e9seau, produits p\u00e9troliers et autres, Autres \u00e9nergies renouvelables (EnR)&quot; correspond \u00e0 la r\u00e9partition de la consommation \u00e9nerg\u00e9tique totale du territoire en fonction des diff\u00e9rentes sources d'\u00e9nergie utilis\u00e9es. Cet indicateur permet d'\u00e9valuer la part des \u00e9nergies renouvelables dans la consommation totale d'\u00e9nergie et d'identifier les sources d'\u00e9nergie les plus utilis\u00e9es pour orienter les actions du PCAET.</p>\n<p>Les indicateurs  &quot;Consommation \u00e9nerg\u00e9tique - \u00e9lectricit\u00e9&quot; et  &quot;Consommation \u00e9nerg\u00e9tique - chaleur/rafraichissement&quot; sont pr\u00e9sents sur Territoires en Transitions dans la cat\u00e9gorie &quot;Consommation \u00e9nerg\u00e9tique territoriale&quot;.</p>\n",
      "id": "s_59",
      "identifiant": "s_59",
      "nom": "Consommation \u00e9nerg\u00e9tique du territoire par source d'\u00e9nergie",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [],
      "sans_valeur": true,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "energie_et_climat"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Consommation \u00e9nerg\u00e9tique du territoire par source d'\u00e9nergie",
      "type": null,
      "unite": "GWh",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "s_59.a",
      "identifiant": "s_59.a",
      "nom": "Consommation \u00e9nerg\u00e9tique - gaz naturel",
      "parent": "s_59",
      "participation_score": false,
      "programmes": [],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "energie_et_climat"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Consommation \u00e9nerg\u00e9tique du territoire - gaz naturel",
      "type": null,
      "unite": "GWh",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "s_59.b",
      "identifiant": "s_59.b",
      "nom": "Consommation \u00e9nerg\u00e9tique - Bois-Energie (EnR)",
      "parent": "s_59",
      "participation_score": false,
      "programmes": [],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "energie_et_climat"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Consommation \u00e9nerg\u00e9tique du territoire - Bois-Energie (EnR)",
      "type": null,
      "unite": "GWh",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "s_59.d",
      "identifiant": "s_59.d",
      "nom": "Consommation \u00e9nerg\u00e9tique - Produits p\u00e9troliers et autres",
      "parent": "s_59",
      "participation_score": false,
      "programmes": [],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "energie_et_climat"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Consommation \u00e9nerg\u00e9tique - Produits p\u00e9troliers et autres",
      "type": null,
      "unite": "GWh",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "s_59.e",
      "identifiant": "s_59.e",
      "nom": "Consommation \u00e9nerg\u00e9tique - Autres \u00e9nergies renouvelables (EnR)",
      "parent": "s_59",
      "participation_score": false,
      "programmes": [],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "energie_et_climat"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Consommation \u00e9nerg\u00e9tique - Autres \u00e9nergies renouvelables (EnR)",
      "type": null,
      "unite": "GWh",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "<p>Mesure le nombre de projets de r\u00e9novation r\u00e9ussis par rapport au nombre de projets en cours. Pour disposer de cet indicateur pour le d\u00e9partement, on pourra s' adresser aux autorit\u00e9s locales responsables de la collecte de ces donn\u00e9es, telles que les services de la mairie, le conseil d\u00e9partemental ou la r\u00e9gion. Il peut \u00e9galement \u00eatre possible de trouver ces informations en ligne sur les sites internet des diff\u00e9rentes institutions concern\u00e9es.</p>\n",
      "id": "s_6.a",
      "identifiant": "s_6.a",
      "nom": "Nombre de projets de r\u00e9novation globale performante (BBC - cat\u00e9gories A et B uniquement) aboutis",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "urbanisme_et_amenagement"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Nombre de projets de r\u00e9novation globale performante (BBC - cat\u00e9gories A et B uniquement) aboutis",
      "type": null,
      "unite": "Nombre de dossiers",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "s_6.b",
      "identifiant": "s_6.b",
      "nom": "Pourcentage de projets de r\u00e9novation globale performante (BBC - cat\u00e9gories A et B uniquement) aboutis",
      "parent": "s_6.a",
      "participation_score": false,
      "programmes": [],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "urbanisme_et_amenagement"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Nombre de projets de r\u00e9novation globale performante (BBC - cat\u00e9gories A et B uniquement) aboutis sur le nombre dossiers en cours (en %)",
      "type": null,
      "unite": "%",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "<p>Mesure l'\u00e9conomie d'\u00e9nergie r\u00e9alis\u00e9e gr\u00e2ce \u00e0 des actions de lutte contre la pr\u00e9carit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique, telle que la r\u00e9novation \u00e9nerg\u00e9tique de logements. Pour obtenir cet indicateur pour le d\u00e9partement, On pourra collecter les donn\u00e9es sur les \u00e9conomies d'\u00e9nergie r\u00e9alis\u00e9es gr\u00e2ce aux actions de r\u00e9novation \u00e9nerg\u00e9tique men\u00e9es dans le d\u00e9partement, ainsi que les donn\u00e9es sur la consommation d'\u00e9nergie des logements avant et apr\u00e8s les travaux. On pourra \u00e9galement obtenir des informations sur les programmes de r\u00e9novation \u00e9nerg\u00e9tique mis en place dans le d\u00e9partement et les fonds allou\u00e9s \u00e0 cette fin. Il est important de noter que pour avoir une image compl\u00e8te de l'impact de la lutte contre la pr\u00e9carit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique, il est n\u00e9cessaire de collecter \u00e9galement des donn\u00e9es sur les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre \u00e9vit\u00e9es gr\u00e2ce \u00e0 ces \u00e9conomies d'\u00e9nergie.</p>\n",
      "id": "s_60.a",
      "identifiant": "s_60.a",
      "nom": "Gains m\u00e9dians \u00e9nerg\u00e9tiques des projets accompagn\u00e9s en kWh",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "solidarite_lien_social"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Gains m\u00e9dians \u00e9nerg\u00e9tiques des projets accompagn\u00e9s en kWh",
      "type": null,
      "unite": "kWh",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "s_60.b",
      "identifiant": "s_60.b",
      "nom": "Gains m\u00e9dians \u00e9nerg\u00e9tiques des projets accompagn\u00e9s en %",
      "parent": "s_60.a",
      "participation_score": false,
      "programmes": [],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "solidarite_lien_social"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Gains m\u00e9dians \u00e9nerg\u00e9tiques des projets accompagn\u00e9s en %",
      "type": null,
      "unite": "%",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "<p>Mesure l'\u00e9conomie d'\u00e9nergie r\u00e9alis\u00e9e gr\u00e2ce \u00e0 des actions de lutte contre la pr\u00e9carit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique, telle que la r\u00e9novation \u00e9nerg\u00e9tique de logements. Pour obtenir cet indicateur pour le d\u00e9partement, On pourra collecter les donn\u00e9es sur les \u00e9conomies d'\u00e9nergie r\u00e9alis\u00e9es gr\u00e2ce aux actions de r\u00e9novation \u00e9nerg\u00e9tique men\u00e9es dans le d\u00e9partement, ainsi que les donn\u00e9es sur la consommation d'\u00e9nergie des logements avant et apr\u00e8s les travaux. On pourra \u00e9galement obtenir des informations sur les programmes de r\u00e9novation \u00e9nerg\u00e9tique mis en place dans le d\u00e9partement et les fonds allou\u00e9s \u00e0 cette fin. Il est important de noter que pour avoir une image compl\u00e8te de l'impact de la lutte contre la pr\u00e9carit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique, il est n\u00e9cessaire de collecter \u00e9galement des donn\u00e9es sur les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre \u00e9vit\u00e9es gr\u00e2ce \u00e0 ces \u00e9conomies d'\u00e9nergie.</p>\n",
      "id": "s_60.c",
      "identifiant": "s_60.c",
      "nom": "Gains GES des projets accompagn\u00e9s en tCO2 \u00e9quivalent",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "solidarite_lien_social"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Gains GES des projets accompagn\u00e9s en kWh",
      "type": null,
      "unite": "tCO2\u00e9q",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "s_60.d",
      "identifiant": "s_60.d",
      "nom": "Gains GES des projets accompagn\u00e9s en %",
      "parent": "s_60.c",
      "participation_score": false,
      "programmes": [],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "solidarite_lien_social"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Gains GES des projets accompagn\u00e9s en %",
      "type": null,
      "unite": "%",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "<p>Mesure les efforts des communes pour promouvoir une utilisation durable des b\u00e2timents. &quot;&quot;Nombre de projets d\u2019EnR men\u00e9s sur des installations/b\u00e2timents publics&quot;&quot; est un indicateur qui mesure le nombre de projets de production d'\u00e9nergie renouvelable (EnR) men\u00e9s par les communes sur leurs b\u00e2timents et installations publics. Ces projets peuvent inclure l'installation de panneaux solaires, de turbines \u00e9oliennes, de capteurs de chaleur g\u00e9othermiques ou de tout autre syst\u00e8me de production d'\u00e9nergie renouvelable.</p>\n<p>Pour obtenir cet indicateur, on pourra contacter les mairies des communes du d\u00e9partement et demander des informations sur les projets d'\u00e9nergie renouvelable qu'ils ont men\u00e9s sur leurs b\u00e2timents et installations publiques. On pourra \u00e9galement consulter les sites web des communes pour voir s'il y a des informations disponibles sur les projets d'\u00e9nergie renouvelable men\u00e9s par les communes. Il est \u00e9galement possible de consulter les organisations locales ou les associations qui s'occupent de la promotion de l'\u00e9nergie renouvelable pour obtenir des informations sur les tendances dans la r\u00e9gion.</p>\n",
      "id": "s_61",
      "identifiant": "s_61",
      "nom": "Nombre de projets d\u2019EnR men\u00e9s sur des installations/b\u00e2timents publics par vecteur \u00e9nerg\u00e9tique",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [],
      "sans_valeur": true,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "energie_et_climat"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Nombre de projets d\u2019EnR men\u00e9s sur des installations/b\u00e2timents publics par vecteur \u00e9nerg\u00e9tique",
      "type": null,
      "unite": "Nombre de projets",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "s_61.a",
      "identifiant": "s_61.a",
      "nom": "Nombre de projets d\u2019EnR men\u00e9s sur des installations/b\u00e2timents publics - \u00e9lectricit\u00e9",
      "parent": "s_60",
      "participation_score": false,
      "programmes": [],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "energie_et_climat"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Nombre de projets d\u2019EnR men\u00e9s sur des installations/b\u00e2timents publics - \u00e9lectricit\u00e9",
      "type": null,
      "unite": "Nombre de projets",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "s_61.b",
      "identifiant": "s_61.b",
      "nom": "Nombre de projets d\u2019EnR men\u00e9s sur des installations/b\u00e2timents publics - gaz",
      "parent": "s_60",
      "participation_score": false,
      "programmes": [],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "energie_et_climat"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Nombre de projets d\u2019EnR men\u00e9s sur des installations/b\u00e2timents publics - gaz",
      "type": null,
      "unite": "Nombre de projets",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "s_61.c",
      "identifiant": "s_61.c",
      "nom": "Nombre de projets d\u2019EnR men\u00e9s sur des installations/b\u00e2timents publics - bois-\u00e9nergie",
      "parent": "s_60",
      "participation_score": false,
      "programmes": [],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "energie_et_climat"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Nombre de projets d\u2019EnR men\u00e9s sur des installations/b\u00e2timents publics - bois-\u00e9nergie",
      "type": null,
      "unite": "Nombre de projets",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "s_61.d",
      "identifiant": "s_61.d",
      "nom": "Nombre de projets d\u2019EnR men\u00e9s sur des installations/b\u00e2timents publics - solaire thermique",
      "parent": "s_60",
      "participation_score": false,
      "programmes": [],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "energie_et_climat"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Nombre de projets d\u2019EnR men\u00e9s sur des installations/b\u00e2timents publics - solaire thermique",
      "type": null,
      "unite": "Nombre de projets",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "s_61.e",
      "identifiant": "s_61.e",
      "nom": "Nombre de projets d\u2019EnR men\u00e9s sur des installations/b\u00e2timents publics - r\u00e9seau de chaleur urbain",
      "parent": "s_60",
      "participation_score": false,
      "programmes": [],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "energie_et_climat"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Nombre de projets d\u2019EnR men\u00e9s sur des installations/b\u00e2timents publics - r\u00e9seau de chaleur urbain",
      "type": null,
      "unite": "Nombre de projets",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "<p>CORINE Land Cover (CLC) est un inventaire biophysique de l'occupation des sols produit par interpr\u00e9tation visuelle d\u2019images satellite, selon une nomenclature en 44 postes. Il est produit par interpr\u00e9tation visuelle d\u2019images satellite d'une pr\u00e9cision de 20 m\u00e8tres et permet de cartographier des unit\u00e9s homog\u00e8nes d\u2019occupation des sols (ou de changements) d\u2019une surface minimale de 25 ha (5 ha pour les changements). Cette base de donn\u00e9es a \u00e9t\u00e9 initi\u00e9e en 1985. Les mill\u00e9simes 1990, 2000, 2006, 2012 et 2018 ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9s.</p>\n<p>Le portail de l'artificialisation pr\u00e9sente des donn\u00e9es de consommation d'espaces naturels, agricoles et forestiers, ainsi que des analyses de ces donn\u00e9es. Ce suivi chiffr\u00e9 de la consommation d\u2019espaces permet d\u2019aider les territoires \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 l\u2019un des objectifs de la loi \u00ab Climat et r\u00e9silience \u00bb, pour atteindre le Z\u00e9ro artificialisation nette. La loi dispose en effet dans son article 194 : \u00ab pour la premi\u00e8re tranche de dix ann\u00e9es, le rythme d'artificialisation est traduit par un objectif de r\u00e9duction de la consommation des espaces naturels, agricoles et forestiers par rapport \u00e0 la consommation r\u00e9elle de ces espaces observ\u00e9e au cours des dix ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes \u00bb.</p>\n",
      "id": "s_62",
      "identifiant": "s_62",
      "nom": "Part des surface agricoles, naturelles et foresti\u00e8res",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "urbanisme_et_amenagement"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Occupation des sols et de son \u00e9volution : part des surface agricoles, naturelles et foresti\u00e8res (en %)",
      "type": null,
      "unite": "%",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "<p>L'indicateur &quot;Facture \u00e9nerg\u00e9tique du territoire (en \u20ac et en \u20ac/hab/an)&quot; dans la constitution d'un PCAET (Plan Climat-Air-\u00c9nergie Territorial) repr\u00e9sente le co\u00fbt total de l'\u00e9nergie consomm\u00e9e sur le territoire (d\u00e9partement de la Vend\u00e9e, dans ce cas) pour une ann\u00e9e donn\u00e9e. Cet indicateur est g\u00e9n\u00e9ralement exprim\u00e9 en euros et en euros par habitant et par an. Il permet d'\u00e9valuer les d\u00e9penses li\u00e9es \u00e0 la consommation d'\u00e9nergie et de suivre l'\u00e9volution des co\u00fbts \u00e9nerg\u00e9tiques dans le temps, notamment en lien avec les mesures d'efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique et de transition \u00e9nerg\u00e9tique mises en \u0153uvre sur le territoire.</p>\n<p>Pour obtenir cet indicateur pour le d\u00e9partement de la Vend\u00e9e, suivez les \u00e9tapes suivantes :</p>\n<p>Collecte de donn\u00e9es : Rassemblez les donn\u00e9es de consommation d'\u00e9nergie pour le d\u00e9partement de la Vend\u00e9e. Ces donn\u00e9es peuvent inclure la consommation d'\u00e9lectricit\u00e9, de gaz, de fioul, de bois, etc. Vous pouvez obtenir ces informations aupr\u00e8s des fournisseurs d'\u00e9nergie, des distributeurs d'\u00e9nergie ou des organismes publics tels que l'INSEE, l'ADEME ou les services r\u00e9gionaux de l'\u00e9nergie.</p>\n<p>Calcul de la facture \u00e9nerg\u00e9tique totale : Multipliez la consommation d'\u00e9nergie (en kWh, MWh ou GWh) pour chaque type d'\u00e9nergie par le prix correspondant (en \u20ac/kWh, \u20ac/MWh ou \u20ac/GWh). Additionnez les montants obtenus pour obtenir la facture \u00e9nerg\u00e9tique totale du territoire en euros.</p>\n<p>Calcul de la facture \u00e9nerg\u00e9tique par habitant et par an : Divisez la facture \u00e9nerg\u00e9tique totale par le nombre d'habitants du d\u00e9partement de la Vend\u00e9e pour obtenir la facture \u00e9nerg\u00e9tique par habitant et par an. Vous pouvez obtenir la population du d\u00e9partement aupr\u00e8s de l'INSEE ou des organismes publics locaux.</p>\n<p>Int\u00e9gration dans le PCAET : Int\u00e9grez cet indicateur dans votre PCAET pour suivre l'\u00e9volution de la facture \u00e9nerg\u00e9tique du d\u00e9partement de la Vend\u00e9e et \u00e9valuer l'impact des mesures d'efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique et de transition \u00e9nerg\u00e9tique mises en \u0153uvre sur le territoire.</p>\n<p>Suivi et ajustement : Assurez un suivi r\u00e9gulier de cet indicateur pour \u00e9valuer l'efficacit\u00e9 des politiques et des actions mises en place. Ajustez ces politiques et actions si n\u00e9cessaire pour r\u00e9duire la facture \u00e9nerg\u00e9tique du territoire et am\u00e9liorer l'efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique et la transition \u00e9nerg\u00e9tique dans le d\u00e9partement de la Vend\u00e9e&quot;</p>\n",
      "id": "s_63.a",
      "identifiant": "s_63.a",
      "nom": "D\u00e9penses \u00e9nerg\u00e9tiques du territoire (en \u20ac)",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "strategie_orga_interne"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "D\u00e9penses \u00e9nerg\u00e9tiques du territoire",
      "type": null,
      "unite": "euros",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "s_63.b",
      "identifiant": "s_63.b",
      "nom": "D\u00e9penses \u00e9nerg\u00e9tiques du territoire (en \u20ac/hab)",
      "parent": "s_63.a",
      "participation_score": false,
      "programmes": [],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "strategie_orga_interne"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "D\u00e9penses \u00e9nerg\u00e9tiques du territoire en euros par habitant",
      "type": null,
      "unite": "euros/hab",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "<p>L'indicateur &quot;Emissions GES Energ\u00e9tiques/Non Energ\u00e9tiques&quot; exprime la r\u00e9partition des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre (GES) entre les sources \u00e9nerg\u00e9tiques et non \u00e9nerg\u00e9tiques. Les \u00e9missions \u00e9nerg\u00e9tiques sont celles g\u00e9n\u00e9r\u00e9es par la combustion de combustibles fossiles (p\u00e9trole, gaz naturel, charbon) et la consommation d'\u00e9nergie dans les secteurs du transport, de l'industrie, du r\u00e9sidentiel et du tertiaire. Les \u00e9missions non \u00e9nerg\u00e9tiques proviennent d'autres sources, comme l'agriculture, les processus industriels, les d\u00e9chets et la gestion des sols. Cet indicateur est exprim\u00e9 en pourcentage et en kilotonnes \u00e9quivalent CO2 (kTeqCO2).</p>\n",
      "id": "s_64",
      "identifiant": "s_64",
      "nom": "Emissions GES \u00e9nerg\u00e9tiques/non \u00e9nerg\u00e9tiques",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [],
      "sans_valeur": true,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "energie_et_climat"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Emissions GES \u00e9nerg\u00e9tiques/non \u00e9nerg\u00e9tiques",
      "type": null,
      "unite": "%",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "s_64.a",
      "identifiant": "s_64.a",
      "nom": "Emissions GES \u00e9nerg\u00e9tiques en kt\u00e9qC02",
      "parent": "s_64",
      "participation_score": false,
      "programmes": [],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "energie_et_climat"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Emissions GES \u00e9nerg\u00e9tiques en kt\u00e9qC02",
      "type": null,
      "unite": "kt\u00e9qC02",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "s_64.b",
      "identifiant": "s_64.b",
      "nom": "Emissions GES non-\u00e9nerg\u00e9tiques en kt\u00e9qC02",
      "parent": "s_64",
      "participation_score": false,
      "programmes": [],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "energie_et_climat"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Emissions GES non-\u00e9nerg\u00e9tiques en kt\u00e9qC02",
      "type": null,
      "unite": "kt\u00e9qC02",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "s_64.c",
      "identifiant": "s_64.c",
      "nom": "Emissions GES \u00e9nerg\u00e9tiques en pourcentage",
      "parent": "s_64",
      "participation_score": false,
      "programmes": [],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "energie_et_climat"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Emissions GES \u00e9nerg\u00e9tiques en pourcentage",
      "type": null,
      "unite": "%",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "s_64.d",
      "identifiant": "s_64.d",
      "nom": "Emissions GES non-\u00e9nerg\u00e9tiques en pourcentage",
      "parent": "s_64",
      "participation_score": false,
      "programmes": [],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "energie_et_climat"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Emissions GES non-\u00e9nerg\u00e9tiques en pourcentage",
      "type": null,
      "unite": "%",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "<p>Mesure les efforts pour la gestion durable des for\u00eats. &quot;Estimation de la capacit\u00e9 de s\u00e9questration de carbone&quot; est un sous-indicateur sp\u00e9cifique qui mesure la quantit\u00e9 de carbone que les for\u00eats d'une r\u00e9gion donn\u00e9e peuvent stocker dans leur biomasse (arbres, feuilles, branches, etc.). Pour obtenir cet indicateur, on pourra contacter les organisations locales responsables de la gestion des for\u00eats, comme les chambres d'agriculture ou les offices de tourisme, et les organisations environnementales qui s'occupent de la for\u00eat dans cette r\u00e9gion, comme les groupes de recherche et les ONG. On pourra \u00e9galement consulter les rapports et les publications de ces organisations qui peuvent fournir des donn\u00e9es sur les estimations de la capacit\u00e9 de s\u00e9questration de carbone des for\u00eats dans le d\u00e9partement. Il est possible que ces sources puissent fournir des donn\u00e9es sur la biomasse, la densit\u00e9 de la for\u00eat et les donn\u00e9es d'inventaire forestier pour estimer la capacit\u00e9 de s\u00e9questration de carbone.</p>\n",
      "id": "s_65",
      "identifiant": "s_65",
      "nom": "Estimation de la capacit\u00e9 de s\u00e9questration carbone\u00a0totale annuelle",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "urbanisme_et_amenagement"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Estimation de la capacit\u00e9 de s\u00e9questration carbone\u00a0totale annuelle",
      "type": null,
      "unite": "teq C02",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "<p>L'indicateur &quot;Production annuelle d'ENR par vecteur (\u00c9olien, PV, Bois \u00e9nergie, Hydraulique, G\u00e9othermie, A\u00e9rothermie, Solaire Thermique, M\u00e9thanisation, R\u00e9seaux de Chaleurs, Biocarburants, Gaz\u2026) en GWh/an et en %&quot;&quot; repr\u00e9sente la quantit\u00e9 d'\u00e9nergie renouvelable produite annuellement pour chaque type de source d'\u00e9nergie renouvelable (vecteur) dans un territoire ou un d\u00e9partement, exprim\u00e9e en gigawattheures par an (GWh/an) et en pourcentage du total de la production d'\u00e9nergie renouvelable. Cet indicateur permet d'\u00e9valuer la r\u00e9partition des diff\u00e9rentes sources d'\u00e9nergie renouvelable sur le territoire et d'identifier les domaines dans lesquels il est possible d'augmenter la production d'ENR.</p>\n<p>L'indicateur &quot;Production d'\u00e9nergie renouvelable - hydraulique (GWh)&quot; est pr\u00e9sent sur Territoires en Transitions dans la cat\u00e9gorie &quot;Production d\u2019\u00e9nergie renouvelable du territoire&quot;.</p>\n",
      "id": "s_66",
      "identifiant": "s_66",
      "nom": "Production d'\u00e9nergie renouvelable (EnR) par fili\u00e8re",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [],
      "sans_valeur": true,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "energie_et_climat"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Production d'\u00e9nergie renouvelable (EnR) par fili\u00e8re",
      "type": null,
      "unite": "GWh",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "s_66.a",
      "identifiant": "s_66.a",
      "nom": "Production d'\u00e9nergie renouvelable - \u00e9olien",
      "parent": "s_66",
      "participation_score": false,
      "programmes": [],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "energie_et_climat"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Production d'\u00e9nergie renouvelable  - \u00e9olien",
      "type": null,
      "unite": "GWh",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "s_66.b",
      "identifiant": "s_66.b",
      "nom": "Production d'\u00e9nergie renouvelable - solaire photovolta\u00efque (PV)",
      "parent": "s_66",
      "participation_score": false,
      "programmes": [],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "energie_et_climat"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Production d'\u00e9nergie renouvelable  - solaire photovolta\u00efque (PV)",
      "type": null,
      "unite": "GWh",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "s_66.c",
      "identifiant": "s_66.c",
      "nom": "Production d'\u00e9nergie renouvelable - solaire thermique",
      "parent": "s_66",
      "participation_score": false,
      "programmes": [],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "energie_et_climat"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Production d'\u00e9nergie renouvelable  - solaire thermique",
      "type": null,
      "unite": "GWh",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "s_66.d",
      "identifiant": "s_66.d",
      "nom": "Production d'\u00e9nergie renouvelable - bois-\u00e9nergie",
      "parent": "s_66",
      "participation_score": false,
      "programmes": [],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "energie_et_climat"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Production d'\u00e9nergie renouvelable - bois-\u00e9nergie",
      "type": null,
      "unite": "GWh",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "s_66.e",
      "identifiant": "s_66.e",
      "nom": "Production d'\u00e9nergie renouvelable - g\u00e9othermie",
      "parent": "s_66",
      "participation_score": false,
      "programmes": [],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "energie_et_climat"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Production d'\u00e9nergie renouvelable - g\u00e9othermie",
      "type": null,
      "unite": "GWh",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "s_66.f",
      "identifiant": "s_66.f",
      "nom": "Production d'\u00e9nergie renouvelable - PAC",
      "parent": "s_66",
      "participation_score": false,
      "programmes": [],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "energie_et_climat"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Production d'\u00e9nergie renouvelable - PAC",
      "type": null,
      "unite": "GWh",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "s_66.g",
      "identifiant": "s_66.g",
      "nom": "Production d'\u00e9nergie renouvelable - m\u00e9thanisation",
      "parent": "s_66",
      "participation_score": false,
      "programmes": [],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "energie_et_climat"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Production d'\u00e9nergie renouvelable - m\u00e9thanisation",
      "type": null,
      "unite": "GWh",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "s_66.h",
      "identifiant": "s_66.h",
      "nom": "Production d'\u00e9nergie renouvelable - \u00e9olien (%)",
      "parent": "s_66",
      "participation_score": false,
      "programmes": [],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "energie_et_climat"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Production d'\u00e9nergie renouvelable  - \u00e9olien (%)",
      "type": null,
      "unite": "%",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "s_66.i",
      "identifiant": "s_66.i",
      "nom": "Production d'\u00e9nergie renouvelable - solaire photovolta\u00efque (PV) (%)",
      "parent": "s_66",
      "participation_score": false,
      "programmes": [],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "energie_et_climat"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Production d'\u00e9nergie renouvelable  - solaire photovolta\u00efque (PV) (%)",
      "type": null,
      "unite": "%",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "s_66.j",
      "identifiant": "s_66.j",
      "nom": "Production d'\u00e9nergie renouvelable - solaire thermique (%)",
      "parent": "s_66",
      "participation_score": false,
      "programmes": [],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "energie_et_climat"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Production d'\u00e9nergie renouvelable  - solaire thermique (%)",
      "type": null,
      "unite": "%",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "s_66.k",
      "identifiant": "s_66.k",
      "nom": "Production d'\u00e9nergie renouvelable - bois-\u00e9nergie (%)",
      "parent": "s_66",
      "participation_score": false,
      "programmes": [],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "energie_et_climat"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Production d'\u00e9nergie renouvelable - bois-\u00e9nergie (%)",
      "type": null,
      "unite": "%",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "s_66.l",
      "identifiant": "s_66.l",
      "nom": "Production d'\u00e9nergie renouvelable - g\u00e9othermie (%)",
      "parent": "s_66",
      "participation_score": false,
      "programmes": [],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "energie_et_climat"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Production d'\u00e9nergie renouvelable - g\u00e9othermie (%)",
      "type": null,
      "unite": "%",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "s_66.m",
      "identifiant": "s_66.m",
      "nom": "Production d'\u00e9nergie renouvelable - PAC (%)",
      "parent": "s_66",
      "participation_score": false,
      "programmes": [],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "energie_et_climat"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Production d'\u00e9nergie renouvelable - PAC (%)",
      "type": null,
      "unite": "%",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "s_66.n",
      "identifiant": "s_66.n",
      "nom": "Production d'\u00e9nergie renouvelable - m\u00e9thanisation (%)",
      "parent": "s_66",
      "participation_score": false,
      "programmes": [],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "energie_et_climat"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Production d'\u00e9nergie renouvelable - m\u00e9thanisation (%)",
      "type": null,
      "unite": "%",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "s_66.o",
      "identifiant": "s_66.o",
      "nom": "Production d'\u00e9nergie renouvelable - hydraulique (%)",
      "parent": "s_66",
      "participation_score": false,
      "programmes": [],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "energie_et_climat"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Production d'\u00e9nergie renouvelable - hydraulique (%)",
      "type": null,
      "unite": "%",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "<p>Mesure la proportion de gaz \u00e0 effet de serre (GES) \u00e9mise par chaque secteur \u00e9conomique dans un certain territoire. Pour obtenir cet indicateur, on pourra vous adresser aux autorit\u00e9s locales ou nationales responsables de la collecte de donn\u00e9es sur les \u00e9missions de GES ou rechercher des \u00e9tudes ou des rapports sur les \u00e9missions de GES dans la Vend\u00e9e. Il est possible que cette information ne soit pas disponible pour le d\u00e9partement pr\u00e9cis.</p>\n",
      "id": "s_67",
      "identifiant": "s_67",
      "nom": "\u00c9missions de gaz \u00e0 effet de serre par secteur en pourcentage",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [],
      "sans_valeur": true,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "energie_et_climat"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "\u00c9missions de gaz \u00e0 effet de serre par secteur en pourcentage",
      "type": null,
      "unite": "%",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "s_67.a",
      "identifiant": "s_67.a",
      "nom": "\u00c9missions de gaz \u00e0 effet de serre - r\u00e9sidentiel (%)",
      "parent": "s_67",
      "participation_score": false,
      "programmes": [],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "energie_et_climat"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "\u00c9missions de gaz \u00e0 effet de serre - r\u00e9sidentiel (%)",
      "type": null,
      "unite": "%",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "s_67.b",
      "identifiant": "s_67.b",
      "nom": "\u00c9missions de gaz \u00e0 effet de serre - tertiaire (%)",
      "parent": "s_67",
      "participation_score": false,
      "programmes": [],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "energie_et_climat"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "\u00c9missions de gaz \u00e0 effet de serre - tertiaire (%)",
      "type": null,
      "unite": "%",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "s_67.c",
      "identifiant": "s_67.c",
      "nom": "\u00c9missions de gaz \u00e0 effet de serre - transports routiers (%)",
      "parent": "s_67",
      "participation_score": false,
      "programmes": [],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "energie_et_climat"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "\u00c9missions de gaz \u00e0 effet de serre - transports routiers (%)",
      "type": null,
      "unite": "%",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "s_67.d",
      "identifiant": "s_67.d",
      "nom": "\u00c9missions de gaz \u00e0 effet de serre - autres transports (%)",
      "parent": "s_67",
      "participation_score": false,
      "programmes": [],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "energie_et_climat"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "\u00c9missions de gaz \u00e0 effet de serre - autres transports (%)",
      "type": null,
      "unite": "%",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "s_67.e",
      "identifiant": "s_67.e",
      "nom": "\u00c9missions de gaz \u00e0 effet de serre - agriculture (%)",
      "parent": "s_67",
      "participation_score": false,
      "programmes": [],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "energie_et_climat"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "\u00c9missions de gaz \u00e0 effet de serre - agriculture (%)",
      "type": null,
      "unite": "%",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "s_67.f",
      "identifiant": "s_67.f",
      "nom": "\u00c9missions de gaz \u00e0 effet de serre - d\u00e9chets (%)",
      "parent": "s_67",
      "participation_score": false,
      "programmes": [],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "energie_et_climat"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "\u00c9missions de gaz \u00e0 effet de serre - d\u00e9chets (%)",
      "type": null,
      "unite": "%",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "s_67.g",
      "identifiant": "s_67.g",
      "nom": "\u00c9missions de gaz \u00e0 effet de serre - industrie hors branche \u00e9nergie (%)",
      "parent": "s_67",
      "participation_score": false,
      "programmes": [],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "energie_et_climat"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "\u00c9missions de gaz \u00e0 effet de serre - industrie hors branche \u00e9nergie (%)",
      "type": null,
      "unite": "%",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "s_67.h",
      "identifiant": "s_67.h",
      "nom": "\u00c9missions de gaz \u00e0 effet de serre - industrie branche \u00e9nergie (%)",
      "parent": "s_67",
      "participation_score": false,
      "programmes": [
        "cae"
      ],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "energie_et_climat"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "\u00c9missions de gaz \u00e0 effet de serre - industrie branche \u00e9nergie (%)",
      "type": null,
      "unite": "%",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "<p>Mesure la proportion des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre (GES) qui proviennent de diff\u00e9rents types de combustibles utilis\u00e9s dans le d\u00e9partement. Pour obtenir cet indicateur, il faudrait collecter des donn\u00e9es sur les \u00e9missions de GES produites par les diff\u00e9rents types de combustibles utilis\u00e9s dans le d\u00e9partement, et les calculer en pourcentage. Ces donn\u00e9es peuvent \u00eatre obtenues aupr\u00e8s des autorit\u00e9s locales ou nationales, des entreprises, ou des organisations environnementales.</p>\n",
      "id": "s_68",
      "identifiant": "s_68",
      "nom": "\u00c9missions de gaz \u00e0 effet de serre par combustible en pourcentage",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [],
      "sans_valeur": true,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "energie_et_climat"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "\u00c9missions de gaz \u00e0 effet de serre par combustible (ou vecteur \u00e9nerg\u00e9tique) en pourcentage",
      "type": null,
      "unite": "%",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "s_68.a",
      "identifiant": "s_68.a",
      "nom": "\u00c9missions de gaz \u00e0 effet de serre - Bois-\u00e9nergie (EnR) (%)",
      "parent": "s_68",
      "participation_score": false,
      "programmes": [],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "energie_et_climat"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "\u00c9missions de gaz \u00e0 effet de serre - Bois-\u00e9nergie (EnR) (%)",
      "type": null,
      "unite": "%",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "s_68.b",
      "identifiant": "s_68.b",
      "nom": "\u00c9missions de gaz \u00e0 effet de serre - Autres \u00e9nergies renouvelables (EnR) (%)",
      "parent": "s_68",
      "participation_score": false,
      "programmes": [],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "energie_et_climat"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "\u00c9missions de gaz \u00e0 effet de serre - Autres \u00e9nergies renouvelables (EnR) (%)",
      "type": null,
      "unite": "%",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "s_68.c",
      "identifiant": "s_68.c",
      "nom": "\u00c9missions de gaz \u00e0 effet de serre - Electricit\u00e9 (%)",
      "parent": "s_68",
      "participation_score": false,
      "programmes": [],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "energie_et_climat"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "\u00c9missions de gaz \u00e0 effet de serre - Electricit\u00e9 (%)",
      "type": null,
      "unite": "%",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "s_68.d",
      "identifiant": "s_68.d",
      "nom": "\u00c9missions de gaz \u00e0 effet de serre - Chaleur et froid issus de r\u00e9seau (%)",
      "parent": "s_68",
      "participation_score": false,
      "programmes": [],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "energie_et_climat"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "\u00c9missions de gaz \u00e0 effet de serre - Chaleur et froid issus de r\u00e9seau (%)",
      "type": null,
      "unite": "%",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "s_68.e",
      "identifiant": "s_68.e",
      "nom": "\u00c9missions de gaz \u00e0 effet de serre - Gaz Naturel (%)",
      "parent": "s_68",
      "participation_score": false,
      "programmes": [],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "energie_et_climat"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "\u00c9missions de gaz \u00e0 effet de serre - Gaz Naturel (%)",
      "type": null,
      "unite": "%",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "s_68.f",
      "identifiant": "s_68.f",
      "nom": "\u00c9missions de gaz \u00e0 effet de serre - Produits p\u00e9troliers et autres (%)",
      "parent": "s_68",
      "participation_score": false,
      "programmes": [],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "energie_et_climat"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "\u00c9missions de gaz \u00e0 effet de serre - Produits p\u00e9troliers et autres (%)",
      "type": null,
      "unite": "%",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "",
      "id": "s_68.g",
      "identifiant": "s_68.g",
      "nom": "\u00c9missions de gaz \u00e0 effet de serre - Hors \u00e9nergie (%)",
      "parent": "s_68",
      "participation_score": false,
      "programmes": [],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "energie_et_climat"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "\u00c9missions de gaz \u00e0 effet de serre - Hors \u00e9nergie (%)",
      "type": null,
      "unite": "%",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "<p>Mesure la capacit\u00e9 d'un territoire \u00e0 absorber du dioxyde de carbone (CO2) via les \u00e9cosyst\u00e8mes, tels que la for\u00eat, les sols et les oc\u00e9ans. Le &quot;&quot;puits de carbone&quot;&quot; en kteqCO2 (unit\u00e9 de mesure pour le carbone) est un indicateur qui mesure la quantit\u00e9 de CO2 absorb\u00e9e par ces \u00e9cosyst\u00e8mes.</p>\n<p>L'outil ALDO est un outil ADEME. Simple d\u2019utilisation, open-source et accessible en ligne, il est disponible gratuitement et sans t\u00e9l\u00e9chargement.L\u2019estimation territoriale de ces flux (\u00e9missions et s\u00e9questration de carbone) se base sur les informations disponibles sur :</p>\n<p>-les changements d\u2019affectation des sols (ex : artificialisation des sols, mise en culture de prairies permanente, d\u00e9frichements et boisements),</p>\n<p>-la dynamique foresti\u00e8re (accroissement biologique des v\u00e9g\u00e9taux, mortalit\u00e9, pr\u00e9l\u00e8vements),</p>\n<p>-les modes de gestion des milieux (ex : pratiques agricoles) qui modifient les stocks de carbone en place.</p>\n",
      "id": "s_7",
      "identifiant": "s_7",
      "nom": "Puits de carbone",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "urbanisme_et_amenagement"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Puits de carbone",
      "type": null,
      "unite": "kteqC02",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "<p>Mesure le pourcentage de projets de construction ou de r\u00e9novation de b\u00e2timents et installations appartenant aux communes qui ont utilis\u00e9 des mat\u00e9riaux biosourc\u00e9s. Les mat\u00e9riaux biosourc\u00e9s sont des mat\u00e9riaux produits \u00e0 partir de ressources v\u00e9g\u00e9tales ou animales renouvelables, tels que le bois, la paille, la laine de mouton ou la chaux.</p>\n<p>Pour obtenir cet indicateur, on pourra contacter les mairies des communes du d\u00e9partement et demander des informations sur les projets de construction ou de r\u00e9novation qui ont utilis\u00e9 des mat\u00e9riaux biosourc\u00e9s. On pourra \u00e9galement consulter les sites web des communes pour voir s'il y a des informations disponibles sur leurs projets de construction ou de r\u00e9novation et les mat\u00e9riaux qui ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s. Il est \u00e9galement possible de consulter les organisations locales ou les associations qui s'occupent de la promotion des mat\u00e9riaux biosourc\u00e9s pour obtenir des informations sur les tendances dans la r\u00e9gion.</p>\n",
      "id": "s_8",
      "identifiant": "s_8",
      "nom": "Nombre de projets ayant recours aux mat\u00e9riaux biosourc\u00e9s",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "energie_et_climat",
        "urbanisme_et_amenagement"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Nombre de projets ayant recours aux mat\u00e9riaux biosourc\u00e9s",
      "type": null,
      "unite": "Nombre de projets",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "<p>Le label RGE permet d'assurer l'\u00e9co-conditionnalit\u00e9 des aides \u00e0 la r\u00e9novation \u00e9nerg\u00e9tique. En effet, le label RGE est d\u00e9livr\u00e9 uniquement pour les travaux de r\u00e9novation \u00e9nerg\u00e9tique les plus efficaces, et aux prestataires qui r\u00e9alisent des travaux de qualit\u00e9.</p>\n",
      "id": "s_9",
      "identifiant": "s_9",
      "nom": "Nombre d'artisans labellis\u00e9s RGE",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [
        "energie_et_climat",
        "urbanisme_et_amenagement"
      ],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Nombre d'artisans labellis\u00e9s RGE",
      "type": null,
      "unite": "Nombre d'artisans",
      "valeur_indicateur": null
    },
    {
      "action_ids": [],
      "description": "<p>Nombre d'habitants par an.</p>\n",
      "id": "terr_1",
      "identifiant": 1,
      "nom": "Population",
      "parent": null,
      "participation_score": false,
      "programmes": [],
      "sans_valeur": false,
      "selection": false,
      "source": null,
      "thematiques": [],
      "titre_court": null,
      "titre_long": "Nombre d'habitants",
      "type": null,
      "unite": "nombre",
      "valeur_indicateur": null
    }
  ]
}