{
  "questions": [
    {
      "action_ids": [
        "cae_3.1.1",
        "cae_3.1.2"
      ],
      "choix": null,
      "description": "",
      "formulation": "La collectivit\u00e9 est-elle autorit\u00e9 organisatrice de la distribution (AOD) pour la chaleur ?",
      "id": "AOD_chaleur",
      "ordonnnancement": null,
      "thematique_id": "energie",
      "type": "binaire",
      "types_collectivites_concernees": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_3.1.1",
        "cae_3.1.2"
      ],
      "choix": null,
      "description": "",
      "formulation": "La collectivit\u00e9 est-elle autorit\u00e9 organisatrice de la distribution (AOD) pour l'\u00e9lectricit\u00e9 ?",
      "id": "AOD_elec",
      "ordonnnancement": null,
      "thematique_id": "energie",
      "type": "binaire",
      "types_collectivites_concernees": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_3.1.1",
        "cae_3.1.2"
      ],
      "choix": null,
      "description": "",
      "formulation": "La collectivit\u00e9 est-elle autorit\u00e9 organisatrice de la distribution (AOD) pour le gaz ?",
      "id": "AOD_gaz",
      "ordonnnancement": null,
      "thematique_id": "energie",
      "type": "binaire",
      "types_collectivites_concernees": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_1.2.2",
        "cae_4.2.3",
        "cae_4.3.3",
        "cae_4.3.4"
      ],
      "choix": null,
      "description": "",
      "formulation": "La collectivit\u00e9 est-elle autorit\u00e9 organisatrice de la mobilit\u00e9 (AOM) ?",
      "id": "AOM_1",
      "ordonnnancement": 1,
      "thematique_id": "mobilite",
      "type": "binaire",
      "types_collectivites_concernees": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_4.1.1",
        "cae_4.3.3",
        "cae_4.3.4"
      ],
      "choix": null,
      "description": "",
      "formulation": "Quelle est la part de la collectivit\u00e9 autorit\u00e9 organisatrice de la mobilit\u00e9 (AOM) ?",
      "id": "AOM_2",
      "ordonnnancement": 2,
      "thematique_id": "mobilite",
      "type": "proportion",
      "types_collectivites_concernees": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_2.2.3"
      ],
      "choix": null,
      "description": "",
      "formulation": "La collectivit\u00e9 a-t-elle des besoins en eau chaude sanitaire ?",
      "id": "ECS",
      "ordonnnancement": null,
      "thematique_id": "ultramarin",
      "type": "binaire",
      "types_collectivites_concernees": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_2.3.1"
      ],
      "choix": [
        {
          "formulation": "Oui sur l'ensemble du territoire",
          "id": "EP_1_a",
          "ordonnancement": null
        },
        {
          "formulation": "Oui partiellement (uniquement sur les zones d'int\u00e9r\u00eat communautaire par exemple)",
          "id": "EP_1_b",
          "ordonnancement": null
        },
        {
          "formulation": "Non pas du tout",
          "id": "EP_1_c",
          "ordonnancement": null
        }
      ],
      "description": "",
      "formulation": "La collectivit\u00e9 a-t-elle la comp\u00e9tence \"\u00e9clairage public\" ?",
      "id": "EP_1",
      "ordonnnancement": null,
      "thematique_id": "energie",
      "type": "choix",
      "types_collectivites_concernees": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_2.3.1"
      ],
      "choix": null,
      "description": "",
      "formulation": "Quelle est la part de la collectivit\u00e9 dans la structure comp\u00e9tente en mati\u00e8re d'\u00e9clairage public ?",
      "id": "EP_2",
      "ordonnnancement": null,
      "thematique_id": "energie",
      "type": "proportion",
      "types_collectivites_concernees": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "eci_4.2",
        "eci_4.2.1",
        "eci_4.2.3"
      ],
      "choix": null,
      "description": "",
      "formulation": "La collectivit\u00e9 a-t-elle mise en place la redevance d\u2019enl\u00e8vement des ordures m\u00e9nag\u00e8res (REOM) ?",
      "id": "REOM",
      "ordonnnancement": null,
      "thematique_id": "dechets",
      "type": "binaire",
      "types_collectivites_concernees": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_6.4.1"
      ],
      "choix": null,
      "description": "",
      "formulation": "Sur le territoire de la collectivit\u00e9, y a-t-il moins de 3 % de Surface Agricole Utile (SAU) ?",
      "id": "SAU",
      "ordonnnancement": null,
      "thematique_id": "identite",
      "type": "binaire",
      "types_collectivites_concernees": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_1.3.1"
      ],
      "choix": null,
      "description": "<p>Il s'agit de la comp\u00e9tence Banatic 4505</p>\n",
      "formulation": "La collectivit\u00e9 a-t-elle la comp\u00e9tence \"Sch\u00e9ma de Coh\u00e9rence Territoriale\" (SCoT) ?",
      "id": "SCoT",
      "ordonnnancement": null,
      "thematique_id": "urbanisme_habitat",
      "type": "binaire",
      "types_collectivites_concernees": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "eci_3.2.0"
      ],
      "choix": null,
      "description": "<p>Les SPASER concernent les collectivit\u00e9s ayant un montant total annuel des achats sup\u00e9rieur \u00e0 50 millions d\u2019euros hors-taxes.</p>\n<p>L\u2019article D. 2111-3 du code de la commande publique pr\u00e9cise les contrats \u00e0 prendre en compte afin de d\u00e9terminer le montant total annuel des achats et en d\u00e9duire l\u2019obligation d\u2019\u00e9tablir un sch\u00e9ma de promotion des achats publics socialement et \u00e9cologiquement responsables.</p>\n<p>Sont ainsi concern\u00e9s les march\u00e9s publics conclus en application du code de la commande publique qu\u2019il s\u2019agisse de march\u00e9s ou de march\u00e9s de partenariat.</p>\n<p>Seuls les contrats conclus doivent \u00eatre pris en compte, c'est-\u00e0-dire ceux dont la signature est intervenue au cours de l\u2019ann\u00e9e civile de r\u00e9f\u00e9rence. Pour les accords-cadres (\u00e0 bons de commandes ou \u00e0 march\u00e9s subs\u00e9quents), c\u2019est le montant des bons de commande \u00e9mis et des march\u00e9s subs\u00e9quents conclus sur l\u2019ann\u00e9e qui doit \u00eatre pris en compte.</p>\n",
      "formulation": "Le montant annuel des achats publics de la collectivit\u00e9 est-il inf\u00e9rieur \u00e0 50 000 000 \u20ac hors-taxes ?",
      "id": "SPASER",
      "ordonnnancement": null,
      "thematique_id": "identite",
      "type": "binaire",
      "types_collectivites_concernees": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_4.1.2"
      ],
      "choix": null,
      "description": "",
      "formulation": "Les locaux de la collectivit\u00e9 sont-ils desservis ou desservables par les transports en commun ?",
      "id": "TC_1",
      "ordonnnancement": 8,
      "thematique_id": "mobilite",
      "type": "binaire",
      "types_collectivites_concernees": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_1.3.2"
      ],
      "choix": null,
      "description": "",
      "formulation": "La collectivit\u00e9 (y compris tous les organismes li\u00e9s) poss\u00e8de-t-elle des terrains utilisables ou vendables (depuis au plus 10 ans) ?",
      "id": "amenagement_1",
      "ordonnnancement": null,
      "thematique_id": "urbanisme_habitat",
      "type": "binaire",
      "types_collectivites_concernees": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_1.3.2"
      ],
      "choix": null,
      "description": "",
      "formulation": "La collectivit\u00e9 a-t-elle conclu des ventes ou des contrats d'utilisation (comme des contrats de construction) sur les 10 derni\u00e8res ann\u00e9es ?",
      "id": "amenagement_2",
      "ordonnnancement": null,
      "thematique_id": "urbanisme_habitat",
      "type": "binaire",
      "types_collectivites_concernees": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_3.3.2",
        "cae_3.3.3"
      ],
      "choix": null,
      "description": "",
      "formulation": "La collectivit\u00e9 a-t-elle la comp\u00e9tence \"assainissement collectif\" ?",
      "id": "assainissement_1",
      "ordonnnancement": null,
      "thematique_id": "eau_assainissement",
      "type": "binaire",
      "types_collectivites_concernees": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_3.3.3"
      ],
      "choix": null,
      "description": "",
      "formulation": "La collectivit\u00e9 a-t-elle la comp\u00e9tence \"assainissement non collectif\" ?",
      "id": "assainissement_2",
      "ordonnnancement": null,
      "thematique_id": "eau_assainissement",
      "type": "binaire",
      "types_collectivites_concernees": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_3.3.3"
      ],
      "choix": null,
      "description": "",
      "formulation": "En cas de comp\u00e9tence partag\u00e9e ou variable sur le territoire pour la comp\u00e9tence assainissement, quelle est la part des communes ayant d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 leur comp\u00e9tence assainissement ?",
      "id": "assainissement_3",
      "ordonnnancement": null,
      "thematique_id": "eau_assainissement",
      "type": "proportion",
      "types_collectivites_concernees": [
        "EPCI"
      ]
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_3.3.2"
      ],
      "choix": null,
      "description": "",
      "formulation": "Une \u00e9tude, portant sur la totalit\u00e9 du p\u00e9rim\u00e8tre d\u2019assainissement, a-t-elle \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e pour connaitre le potentiel de valorisation \u00e9nerg\u00e9tique ?",
      "id": "assainissement_4",
      "ordonnnancement": 1,
      "thematique_id": "eau_assainissement",
      "type": "binaire",
      "types_collectivites_concernees": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_3.3.2"
      ],
      "choix": null,
      "description": "",
      "formulation": "Si oui, cette \u00e9tude indique-t-elle un potentiel de valorisation \u00e9nerg\u00e9tique (m\u00e9thanisation ou r\u00e9cup\u00e9ration de chaleur) ?",
      "id": "assainissement_4bis",
      "ordonnnancement": 2,
      "thematique_id": "eau_assainissement",
      "type": "binaire",
      "types_collectivites_concernees": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_4.2.1",
        "cae_4.2.3"
      ],
      "choix": null,
      "description": "",
      "formulation": "La collectivit\u00e9 poss\u00e8de-t-elle des centres-bourgs (dans le cas d'une commune) ou des communes (dans le cas d'un EPCI) de plus de 2 000 habitants ?",
      "id": "centre_polarite",
      "ordonnnancement": null,
      "thematique_id": "identite",
      "type": "binaire",
      "types_collectivites_concernees": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_1.2.2"
      ],
      "choix": null,
      "description": "",
      "formulation": "La collectivit\u00e9 poss\u00e8de-t-elle des centres-bourgs (dans le cas d'une commune) ou des communes (dans le cas d'un EPCI) de plus de 5 000 habitants ?",
      "id": "centre_urbain",
      "ordonnnancement": null,
      "thematique_id": "identite",
      "type": "binaire",
      "types_collectivites_concernees": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_4.3.2"
      ],
      "choix": null,
      "description": "<p>AOM ou comp\u00e9tente en mati\u00e8re d\u2019infrastructures v\u00e9los, de stationnement v\u00e9los, de services associ\u00e9s aux v\u00e9los</p>\n",
      "formulation": "La collectivit\u00e9 dispose-t-elle de comp\u00e9tences en mati\u00e8re de politique cyclable ?",
      "id": "cyclable",
      "ordonnnancement": 3,
      "thematique_id": "mobilite",
      "type": "binaire",
      "types_collectivites_concernees": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_1.2.3",
        "eci_2.2",
        "eci_2.4",
        "eci_2.4.2",
        "eci_2.4.3",
        "eci_4.1",
        "eci_4.2",
        "eci_4.2.1",
        "eci_4.2.2",
        "eci_4.2.3",
        "eci_4.2.4"
      ],
      "choix": null,
      "description": "",
      "formulation": "La collectivit\u00e9 a-t-elle la comp\u00e9tence collecte des d\u00e9chets ?",
      "id": "dechets_1",
      "ordonnnancement": null,
      "thematique_id": "dechets",
      "type": "binaire",
      "types_collectivites_concernees": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_1.2.3",
        "cae_3.3.5",
        "eci_2.3",
        "eci_2.4",
        "eci_2.4.4",
        "eci_4.1",
        "eci_4.2"
      ],
      "choix": null,
      "description": "",
      "formulation": "La collectivit\u00e9 a-t-elle la comp\u00e9tence traitement des d\u00e9chets ?",
      "id": "dechets_2",
      "ordonnnancement": null,
      "thematique_id": "dechets",
      "type": "binaire",
      "types_collectivites_concernees": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_1.2.3",
        "eci_2.1"
      ],
      "choix": null,
      "description": "",
      "formulation": "La collectivit\u00e9 est-elle charg\u00e9e de la r\u00e9alisation d'un \"Programme local de pr\u00e9vention des d\u00e9chets m\u00e9nagers et assimil\u00e9s\" (PLPDMA) du fait de sa comp\u00e9tence collecte et/ou par d\u00e9l\u00e9gation d'une autre collectivit\u00e9 ?",
      "id": "dechets_3",
      "ordonnnancement": null,
      "thematique_id": "dechets",
      "type": "binaire",
      "types_collectivites_concernees": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_3.3.5"
      ],
      "choix": null,
      "description": "",
      "formulation": "Si la collectivit\u00e9 a transf\u00e9r\u00e9 le traitement des d\u00e9chets \u00e0 un syndicat comp\u00e9tent en la mati\u00e8re, quelle est la part de la collectivit\u00e9 dans ce syndicat ?",
      "id": "dechets_4",
      "ordonnnancement": null,
      "thematique_id": "dechets",
      "type": "proportion",
      "types_collectivites_concernees": [
        "EPCI"
      ]
    },
    {
      "action_ids": [
        "eci_1.2.2",
        "eci_1.2.3",
        "eci_3.4",
        "eci_4.3"
      ],
      "choix": null,
      "description": "<p>Il s'agit de la comp\u00e9tence &quot;D\u00e9veloppement et am\u00e9nagement \u00e9conomique&quot;.</p>\n",
      "formulation": "La collectivit\u00e9 a-t-elle la comp\u00e9tence d\u00e9veloppement \u00e9conomique ?",
      "id": "dev_eco_1",
      "ordonnnancement": null,
      "thematique_id": "developpement_economique",
      "type": "binaire",
      "types_collectivites_concernees": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_6.2.4",
        "cae_6.3.1"
      ],
      "choix": null,
      "description": "",
      "formulation": "Quelle est la part de la collectivit\u00e9 dans la structure comp\u00e9tente en mati\u00e8re de d\u00e9veloppement \u00e9conomique ?",
      "id": "dev_eco_2",
      "ordonnnancement": null,
      "thematique_id": "developpement_economique",
      "type": "proportion",
      "types_collectivites_concernees": [
        "commune"
      ]
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_6.5.2"
      ],
      "choix": null,
      "description": "",
      "formulation": "La collectivit\u00e9 se pr\u00e9occupe-t-elle de la publicit\u00e9 ext\u00e9rieure et des enseignes ?",
      "id": "dev_eco_3",
      "ordonnnancement": null,
      "thematique_id": "developpement_economique",
      "type": "binaire",
      "types_collectivites_concernees": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_6.3.1"
      ],
      "choix": null,
      "description": "",
      "formulation": "Le territoire de la collectivit\u00e9 dispose-t-il d'un tissu \u00e9conomique propice \u00e0 l\u2019\u00e9mergence de projets d\u2019\u00e9cologie industrielle ?",
      "id": "dev_eco_4",
      "ordonnnancement": null,
      "thematique_id": "developpement_economique",
      "type": "binaire",
      "types_collectivites_concernees": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_3.3.1"
      ],
      "choix": null,
      "description": "",
      "formulation": "La collectivit\u00e9 a-t-elle la comp\u00e9tence \"Traitement, adduction et distribution de l'eau\" ?",
      "id": "eau_1",
      "ordonnnancement": null,
      "thematique_id": "eau_assainissement",
      "type": "binaire",
      "types_collectivites_concernees": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_6.4.2"
      ],
      "choix": null,
      "description": "",
      "formulation": "Sur le territoire de la collectivit\u00e9, y a-t-il moins de 10 % de surfaces foresti\u00e8res (publiques ou priv\u00e9es) ?",
      "id": "foret",
      "ordonnnancement": null,
      "thematique_id": "identite",
      "type": "binaire",
      "types_collectivites_concernees": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "eci_3.4.2"
      ],
      "choix": null,
      "description": "",
      "formulation": "Existe-t-il des \u00e9tablissements de formation initiale et continue sur le territoire ?",
      "id": "formation",
      "ordonnnancement": null,
      "thematique_id": "identite",
      "type": "binaire",
      "types_collectivites_concernees": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_3.1.2"
      ],
      "choix": null,
      "description": "",
      "formulation": "Existe-t-il des fournisseurs d\u2019\u00e9nergie ma\u00eetris\u00e9s par la collectivit\u00e9 (Soci\u00e9t\u00e9 d'\u00e9conomie mixte (SEM) ou r\u00e9gie ou exploitants de r\u00e9seau de chaleur urbain li\u00e9s \u00e0 la collectivit\u00e9 par d\u00e9l\u00e9gation de service public) ?",
      "id": "fournisseur_energie",
      "ordonnnancement": null,
      "thematique_id": "energie",
      "type": "binaire",
      "types_collectivites_concernees": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_1.2.4"
      ],
      "choix": null,
      "description": "<p>Il s'agit des comp\u00e9tences li\u00e9es \u00e0 l'habitat et au logement</p>\n",
      "formulation": "La collectivit\u00e9 a-t-elle la comp\u00e9tence habitat ?",
      "id": "habitat_1",
      "ordonnnancement": null,
      "thematique_id": "urbanisme_habitat",
      "type": "binaire",
      "types_collectivites_concernees": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_1.2.4",
        "cae_6.2.1",
        "cae_6.2.2",
        "cae_6.2.3"
      ],
      "choix": null,
      "description": "",
      "formulation": "Quelle est la part de la collectivit\u00e9 dans la structure comp\u00e9tente en mati\u00e8re de logement et d'habitat ?",
      "id": "habitat_2",
      "ordonnnancement": null,
      "thematique_id": "urbanisme_habitat",
      "type": "proportion",
      "types_collectivites_concernees": [
        "commune"
      ]
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_6.2.1"
      ],
      "choix": null,
      "description": "",
      "formulation": "La collectivit\u00e9 participe-t-elle au conseil d'administration d'un bailleur social ?",
      "id": "habitat_3",
      "ordonnnancement": null,
      "thematique_id": "urbanisme_habitat",
      "type": "binaire",
      "types_collectivites_concernees": [
        "commune"
      ]
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_3.2.3.2.3"
      ],
      "choix": null,
      "description": "",
      "formulation": "La collectivit\u00e9 dispose-t-elle de potentiel \u00e9olien ou hydraulique ?",
      "id": "potentiel_eolien_ou_hydro",
      "ordonnnancement": null,
      "thematique_id": "energie",
      "type": "binaire",
      "types_collectivites_concernees": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_4.2.2"
      ],
      "choix": null,
      "description": "",
      "formulation": "La collectivit\u00e9 dispose-t-elle des comp\u00e9tences en mati\u00e8re de circulation/gestion du trafic (pouvoir de police) ?",
      "id": "pouvoir_police",
      "ordonnnancement": 6,
      "thematique_id": "mobilite",
      "type": "binaire",
      "types_collectivites_concernees": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_3.2.1"
      ],
      "choix": null,
      "description": "",
      "formulation": "Existe-t-il des activit\u00e9s industrielles, en nombre assez important, adapt\u00e9es pour la r\u00e9cup\u00e9ration de chaleur fatale ou du potentiel pour la cog\u00e9n\u00e9ration voir la micro-cog\u00e9n\u00e9ration (soit des chaufferies ou des consommateurs suffisants en chaleur ou des producteurs-consommateurs visant l\u2019autoconsommation) ?",
      "id": "recuperation_cogeneration",
      "ordonnnancement": null,
      "thematique_id": "energie",
      "type": "binaire",
      "types_collectivites_concernees": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_6.5.3"
      ],
      "choix": null,
      "description": "",
      "formulation": "La collectivit\u00e9 est-elle en charge des \u00e9quipements de l'enseignement pr\u00e9-\u00e9lementaire et \u00e9l\u00e9mentaire et/ou des activit\u00e9s p\u00e9riscolaires ?",
      "id": "scolaire_1",
      "ordonnnancement": null,
      "thematique_id": "identite",
      "type": "binaire",
      "types_collectivites_concernees": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_6.5.3"
      ],
      "choix": null,
      "description": "<p>La question porte sur les \u00e9tablissements scolaires du cycle primaire (\u00e9cole maternelle et \u00e9l\u00e9mentaire) et dans une moindre mesure secondaire (coll\u00e8ge, lyc\u00e9e). Les structures d\u2019accueil collectif des jeunes enfants peuvent concerner les \u00e9tablissements multi-accueil, les cr\u00e8ches parentales, les jardins d\u2019enfants, les micro-cr\u00e8ches, les haltes-garderies, les maisons et les relais d\u2019assistantes maternelles...</p>\n",
      "formulation": "Des \u00e9tablissements scolaires et/ou des structure d\u2019accueil de jeunes enfants sont-ils pr\u00e9sents sur le territoire ?",
      "id": "scolaire_2",
      "ordonnnancement": null,
      "thematique_id": "identite",
      "type": "binaire",
      "types_collectivites_concernees": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_6.3.2"
      ],
      "choix": null,
      "description": "",
      "formulation": "Quelle est la part de la collectivit\u00e9 dans la structure comp\u00e9tente en mati\u00e8re de tourisme ?",
      "id": "tourisme_1",
      "ordonnnancement": null,
      "thematique_id": "tourisme",
      "type": "proportion",
      "types_collectivites_concernees": [
        "commune"
      ]
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_6.3.2"
      ],
      "choix": null,
      "description": "",
      "formulation": "Le territoire est-il touristique (dot\u00e9 d'un office de tourisme, d'un syndicat d'initiative, d'un bureau d'information touristique) ?",
      "id": "tourisme_2",
      "ordonnnancement": null,
      "thematique_id": "tourisme",
      "type": "binaire",
      "types_collectivites_concernees": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_4.2.2"
      ],
      "choix": null,
      "description": "",
      "formulation": "Existe-t-il un potentiel d'action ou des probl\u00e8mes li\u00e9s \u00e0 la limitation et r\u00e9duction du trafic et de la vitesse sur les axes principaux ou dans certaines zones ?",
      "id": "trafic",
      "ordonnnancement": 7,
      "thematique_id": "mobilite",
      "type": "binaire",
      "types_collectivites_concernees": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_1.3.1",
        "cae_1.3.3"
      ],
      "choix": null,
      "description": "",
      "formulation": "La collectivit\u00e9 a-t-elle la comp\u00e9tence \"\u00e9laboration du Plan Local d'Urbanisme\" (PLU) ?",
      "id": "urba_1",
      "ordonnnancement": null,
      "thematique_id": "urbanisme_habitat",
      "type": "binaire",
      "types_collectivites_concernees": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_1.3.3"
      ],
      "choix": null,
      "description": "",
      "formulation": "La collectivit\u00e9 a-t-elle la comp\u00e9tence d'instruction des permis de construire ?",
      "id": "urba_2",
      "ordonnnancement": null,
      "thematique_id": "urbanisme_habitat",
      "type": "binaire",
      "types_collectivites_concernees": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_1.3.3"
      ],
      "choix": null,
      "description": "<p>Il s'agit de la comp\u00e9tence Banatic 4560</p>\n",
      "formulation": "La collectivit\u00e9 a-t-elle la comp\u00e9tence d'octroi des permis de construire ?",
      "id": "urba_3",
      "ordonnnancement": null,
      "thematique_id": "urbanisme_habitat",
      "type": "binaire",
      "types_collectivites_concernees": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_4.1.2"
      ],
      "choix": null,
      "description": "",
      "formulation": "La collectivit\u00e9 dispose-t-elle de v\u00e9hicules ?",
      "id": "vehiculeCT_1",
      "ordonnnancement": 9,
      "thematique_id": "mobilite",
      "type": "binaire",
      "types_collectivites_concernees": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_4.3.3"
      ],
      "choix": null,
      "description": "",
      "formulation": "La collectivit\u00e9 est-elle concern\u00e9e par le versement mobilit\u00e9 ?",
      "id": "versement_mobilite",
      "ordonnnancement": 10,
      "thematique_id": "mobilite",
      "type": "binaire",
      "types_collectivites_concernees": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_2.3.3",
        "cae_4.2.1",
        "cae_4.2.2",
        "cae_4.2.3",
        "cae_4.3.1"
      ],
      "choix": [
        {
          "formulation": "Oui sur l'ensemble du territoire",
          "id": "voirie_1_a",
          "ordonnancement": null
        },
        {
          "formulation": "Oui uniquement sur les trottoirs, parkings ou zones d'activit\u00e9s et industrielles",
          "id": "voirie_1_b",
          "ordonnancement": null
        },
        {
          "formulation": "Non pas du tout",
          "id": "voirie_1_c",
          "ordonnancement": null
        }
      ],
      "description": "",
      "formulation": "La collectivit\u00e9 a-t-elle la comp\u00e9tence voirie ?",
      "id": "voirie_1",
      "ordonnnancement": 4,
      "thematique_id": "mobilite",
      "type": "choix",
      "types_collectivites_concernees": null
    },
    {
      "action_ids": [
        "cae_4.2.1",
        "cae_4.3.1"
      ],
      "choix": null,
      "description": "",
      "formulation": "Si la commune a transf\u00e9r\u00e9 la comp\u00e9tence voirie (cr\u00e9ation, am\u00e9nagement, entretien) et stationnement \u00e0 l'EPCI, quelle est la part de la commune dans l'EPCI ?",
      "id": "voirie_2",
      "ordonnnancement": 5,
      "thematique_id": "mobilite",
      "type": "proportion",
      "types_collectivites_concernees": [
        "commune"
      ]
    }
  ],
  "regles": [
  ]
}